<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Kirikiri</title>
    <link href="https://aethralis.github.io/kirikiri/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://aethralis.github.io/kirikiri" />
    <updated>2020-10-22T22:32:01+03:00</updated>
    <author>
        <name>- - -</name>
    </author>
    <id>https://aethralis.github.io/kirikiri</id>

    <entry>
        <title>Metafoorid, moraal ja poliitika</title>
        <author>
            <name>- - -</name>
        </author>
        <link href="https://aethralis.github.io/kirikiri/metafoorid-moraal-ja-poliitika-2.html"/>
        <id>https://aethralis.github.io/kirikiri/metafoorid-moraal-ja-poliitika-2.html</id>
            <category term="Sümbol"/>
            <category term="Lood"/>

        <updated>2020-10-22T22:14:46+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/961/symbol_wall_star_666349.jpg" alt="" />
                    George P. Lakoff Me mõtleme metafoorides, kuigi me seda sageli ei tea. Suur hulk meie kõige tavalisemaid mõtteid kasutab laiaulatuslikult, ent alateadlikult, metafooriliste kontseptsioonide süsteemi, st kontseptsioone mõtlemise mingist konkreetsest dimensioonist, mida kasutatakse mõistmaks teist, täiesti erinevat valdkonda. Sageli sellised kontseptsioonid peegelduvad igapäevases keeles, ent nende&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/961/symbol_wall_star_666349.jpg" alt="" />
                <div>George P. Lakoff </div>
<div><hr></div>
<div class="texte surlignable clearfix">Me mõtleme metafoorides, kuigi me seda sageli ei tea. Suur hulk meie kõige tavalisemaid mõtteid kasutab laiaulatuslikult, ent alateadlikult, metafooriliste kontseptsioonide süsteemi, st kontseptsioone mõtlemise mingist konkreetsest dimensioonist, mida kasutatakse mõistmaks teist, täiesti erinevat valdkonda. Sageli sellised kontseptsioonid peegelduvad igapäevases keeles, ent nende kõige dramaatilisem mõju ilmneb argumentatsioonis. Kuna suur osa meie sotsiaalsest ja poliitilisest argumentatsioonist kasutab sellist metafooriliste kontseptsioonide süsteemi, on kõige igapäevasema poliitika mõistmiseks vaja näha selle metafoorilist alust. Ent kui ei teata, et see süsteem eksisteerib, siis on võimalik sellest mööda vaadata ja arusaamatuses põrnitseda süsteemi tagajärgi. Minu arvates üks silmatorkavamaid metafoorilise mõtlemisest teadmatuse tulemusi on liberaalide mõistmatus, miks hiljuti konservatiivid olid nii edukad valimistel. Konservatiivid sageli süüdistavad liberaale, et liberaalid ei mõista neid, ja neil on õigus. Liberaalid ei mõista, kuidas abordi-vastased “õigus elule” aktivistid võivad heaks kiita surmanuhtlust ja vastu seista väikelaste surevust vähendavatele sünnieelse hoolduse programmidele. Nad ei saa aru, miks eelarvet vähendavad konservatiivid ei hoia sentigi kokku vangla vangla järel ehitamisel, isegi mitte-vägivaldsete seaduserikkujate jaoks, või miks nad on valmis kulutama raha võtmaks lapsi ära nende emade juurest ja panema neid lastekodudesse - perekonna väärtuste nimel. Nad ei saa aru, miks konservatiivid ründavad vägivalda meedias, samal ajal kui nõuavad õigust omada relvi kodus. Liberaalid sageli ei saa aru konservatiivide loogikast; nad ei saa aru, missugune kõlblussüsteem teeb konservatiivsete seisukohad kõlbeliseks või mis seos on konservatiivsete perekonnaväärtuste ja ülejäänud konservatiivse poliitika vahel. Põhjuseks on see, et liberaalid ei mõista metafoorilise mõtte vormi, mis ühendab ja teeb loogiliseks väga mitmesugused konservatiivsed seisukohad. Selleks et mõista, mis seos on metafoori ja konservatiivse poliitika vahel, tuleb alustada selle osaga meie metafoorsest süsteemist, mida kasutatakse kõlbelisuse kontseptualiseerimiseks - süsteem, mis koosneb umbes 20-30 metafoorist. Näiteks üks väljapaistvamaid metafoore selles süsteemis, mille abil moraali ja kõlblust kontseptualiseeritakse, on raamatupidamine.</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Kõlbeline raamatupidamine</h2>
<p>Me kõik kontseptualiseerime heaolu rikkusena. Me mõistame heaolu suurenemist kui tulu ja heaolu vähenemist „kaotuse“ või „kuluna“. Seda kombineeritakse väga üldise metafooriga põhjusliku tegevuse jaoks, milles põhjuslikkus tekitab tagajärje mõjutatavale poolele (nt „müra pani mu pea valutama“). Kui kaks inimest põhjuslikult suhtlevad omavahel, siis tavaliselt kontseptualiseeritakse seda vahetuskaubandusena, kumbki kannab üle mingi mõju teisele. Mõju või tulemust, mis suurendab heaolu, kontseptualiseeritakse tuluna; sellist mõju, mis kahjustab, kaotuse või kahjuna. Seega kõlbelist toimimist kontseptualiseeritakse finantstoimingu terminites. Just nagu tegelik raamatupidamine on eluliselt vajalik majanduse funktsioneerimiseks, nõnda kõlbeline raamatupidamine on eluliselt vajalik sotsiaalseks funktsioneerimiseks. Ja sama oluline kui on see, et eelarve, tulud ja kulud oleks tasakaalus, nii ka kõlbelised raamatupidamised peavad olema tasakaalustatud. Muidugi on selle metafoori „allikal“, finantsvahekordadel, oma moraal: kõlbeline on tasuda oma võlad ja kõlbluseta mitte maksta. Kui kõlbelist toimingut mõistetakse metafooriliselt finantsvahekorrana, siis finantsmoraal kandub üle moraali üldiselt: tekib kõlbeline imperatiiv - mitte ainult finantsvõlad, vaid ka kõlbelised võlad tuleb tasuda.</p>
</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Kõlbelise raamatupidamise skeemid</h2>
<p>Kõlbelise Raamatupidamise üldine metafoor realiseerub piiratud hulgas põhilistes kõlbelistes skeemides: vastastikkus, rekompensatsioon, kättemaks, ennistamine, altruism jne. Kõik need kõlbelised skeemid kasutavad kõlbelise raamatupidamise metafoori, ent nad kasutavad seda metafoori erinevalt. St nad erinevad sedavõrd, kuivõrd erineb nende sisemine loogika. Põhilised skeemid on järgmised: - Vastastikkus Kui sa teed midagi head mulle, siis ma ‘võlgnen' sulle midagi, minust saab võlglane. Kui ma teen midagi võrdselt head sulle, siis ma olen ‘tasunud' sulle, ja me oleme tasa. Raamatupidamine on tasakaalus. Me teame, et siin toimib metafoor osaliselt sellest, et finantsargumente kasutatakse mõtlemiseks kõlbluse üle, ja osaliselt seetõttu, et finantsalalt pärinevaid sõnu, nagu võlgnema, võlg, tasuma, tagasi maksma jmt kasutatakse selleks, et rääkida moraalist. Isegi sel lihtsakoelisel puhul on kõlbelisel käitumisel kaks printsiipi.</p>
</div>
<div class="texte surlignable clearfix">{Esimene printsiip}: Kõlbeline käitumine annab midagi positiivse väärtusega; mittekõlbeline käitumine annab midagi negatiivse väärtusega. {Teine printsiip}: kõlbeliseks imperatiiviks on tasuda oma kõlbelised võlad; kõlbeliste võlgade tasumata jätmine on kõlblusetu. Seega, kui sa tegid mulle midagi head, siis sa toimisid kõlbelise toimimise esimese printsiibi järgi. Kui mina vastasin sinu heale teole võrdselt hea teoga, siis ma rakendasin mõlemat kõlbelise toimimise vormi. Ma tegin midagi head sulle ja tasusin oma võla. Siin mõlemad printsiibid rakenduvad korraga. - Retributsioon / õiglane tasu-karistus Kõlbelised suhted muutuvad keerukamaks negatiivse toimingu puhul. Komplikatsioonid tulenevad sellest, et moraalset raamatupidamist valitseb aritmeetilise arvepidamise moraalne versioon, milles tulu saavutamine on võrdväärne võla kaotamisega ja võla tekitamine on võrdväärne tulu kaotamisega. Oletagem, et ma teen midagi, mis sind kahjustab. Siis, kuna heaolu on rikkus, olen ma andnud sulle midagi negatiivse väärtusega. Sa oled mulle võlgu nüüd midagi samavõrd (negatiivse) väärtusega. Moraalse aritmeetika järgi millegi negatiivse andmine võrdub millegi positiivse äravõtmisega. Selle läbi, et ma sulle kahju teen, olen ma võtnud midagi väärtuslikku sinult. Sind kahjustades olen ma asetanud sinu potentsiaalsesse kõlbelisesse dilemmasse, võttes arvesse 1. ja 2. printsiipi kõlbelises raamatupidamises. Dilemma sarved/harud on järgmised:</div>
<div class="texte surlignable clearfix">{Esimene sarv}: kui sa nüüd teed midagi samaväärselt negatiivset mulle, oled sa teinud midagi kahetise kõlbelise tõlgendusega: esimese printsiibi kohaselt oled sa toiminud ebamoraalselt, sest sa tegid midagi kahjulikku mulle (kaks valet ei anna kokku tõde). Teise printsiibi kohaselt oled sa toiminud kõlbeliselt, sest sa oled tasunud oma moraalse võla.</div>
<div class="texte surlignable clearfix">{Teine sarv/võimalus}: Kui sa ei tee midagi, et mind karistada sinu kahjustamise eest, siis oled sa käitunud kõlbeliselt esimese printsiibi kohaselt, kuna sa oled vältinud teise inimese kahjustamist. Ent teise printsiibi järgi oled käitunud ebamoraalselt: selle läbi, et lasid mul karistamatult minna, ei täitnud sa oma moraalset kohust, milleks on sundida mind ‘maksma' selle eest, mis ma teinud olen. Seega, ükskõik mida sa teed, sa lähed vastuollu ühega neist kahest printsiibist. Sul tuleb teha valik. Ühele printsiibile tuleb anda prioriteet. Absoluutse Headuse Moraal asetab esimese printsiibi esmaseks. Õiglase tasu/karistuse Moraal asetab teise printsiibi esimeseks. Nagu võibki eeldada, erinevad inimesed ja erinevad kultuurid lahendavad selle dilemma erinevalt, mõned eelistavad õiglast tasu, teised eelistavad absoluutset headust. Vaidlustes surmanuhtluse üle asetavad liberaalid Absoluutse Headuse kõrgemale Õiglasest Tasust, ja konservatiivid kalduvad eelistama Õiglast tasu / kättemaksu: elu elu eest.  Oletagem jälle, et sa teed midagi, mis kahjustab mind, mis metafoorselt väljendub nõnda, et sa annad mulle midagi negatiivse väärtusega. Kõlbeline aritmeetika pakub alternatiivina õiglase kättemaksu võimalust. Kõlbelise aritmeetika järgi sa oled võtnud minult midagi positiivse väärtusega, kui sa kahjustad mind. Kui ma võtan midagi võrdselt positiivse väärtusega tagasi sinult, siis olen ma ‘kätte maksnud'. Kättemaks on õiglase tasu kõlbeline ekvivalent, üks viis, kuidas tasakaalustada kõlbelist raamatupidamist. - Ennistamine/hüvitamine Kui ma teen midagi kahjulikku sulle, siis ma annan sulle midagi negatiivse väärtusega ja kõlbelise aritmeetika kohaselt olen võtnud midagi positiivse väärtusega. Seega ma võlgnen sulle midagi võrdselt positiivse väärtusega. Seepärast võin ma hüvitada, heastada seda, makstes sulle tagasi midagi võrdselt positiivse väärtusega. Muidugi paljudel juhtudel täielik ennistamine on võimatu, ent osaline heastamine võib olla võimalik. Ennistamise huvitav eelis on see, et see ei aseta sind moraalsesse dilemmasse 1 ja 2 printsiibi suhtes. Sul ei tule teha mingit kahju ega ei ole mingit moraalset võlga, mida sa tasuma pead, kuna täielik heastamine, kui see on võimalik, kustutab kõik võlad. - Altruism Kui ma teen midagi head sulle, siis kõlbelise raamatupidamise järgi ma olen andnud sulle midagi positiivse väärtusega. Sa oled siis mulle võlgu. Altruismi puhul ma tühistan võla, kuna ma ei taha midagi vastutasuks. Sellegipoolest ma kogun kõlbelist ‘krediiti'. - Teise põse pööramine Kui ma kahjustan sind, olen ma (heaolu on rikkus) andnud sulle midagi negatiivse väärtusega ja (kõlbelise aritmeetika järgi) võtnud midagi positiivse väärtusega. Seepärast ma võlgnen sulle midagi, millel on positiivne väärtus. Oletagem, et sa keeldud nii kättemaksust kui ka õiglasest kättetasumisest. Sa kas lubad mul end kahjustada edasi või sa ehk isegi teed midagi head mulle. Kõlbelise raamatupidamise kohaselt nii edasine kahjustamine kui ka millegi hea vastuvõtmine sinult viiks mind üha suuremasse võlga: teise põse keeramise läbi teed sa mind üha suuremaks kõlbeliseks võlglaseks. Kui sul on südametunnistus, siis sa peaksid veelgi enam end süüdi tundma. Teise põse keeramine toob kaasa õiglase tasumise ja kättemaksu hülgamise ja põhimise headuse aktsepteerimise - ja kui see töötab, siis see töötab kõlbelise raamatupidamise mehhanismi kaudu. See näide illustreerib, mida kognitiivne psühholoog peab silmas, kui ta kõneleb ‘kontseptuaalsest metafoorist'. See on alateadlik, automaatne mehhanism, mille puhul inferentsimudeleid ja ühest valdkonnast pärinevat keelt kasutatakse teises. See näitab ka, et metafooriline mõtlemine ei ole ilmtingimata piiratud ühe kultuuriga. Paljud kultuurid kontseptualiseerivad moraali raamatupidamise terminites. Pealegi sama metafoori on võimalik kasutada erinevates vormides konservatiivide ja liberaalide poolt. Konservatiivid kalduvad eelistama õiglase kättemaksu metafoorilist skeemi ennistamise/heastamise skeemile.</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Kogemuslik kõlblus</h2>
<p>Kõigepealt tuleks osutada muidugi ilmsele - et kõlblus ei ole täielikult metafooriline ja et metafooriline süsteem põhineb mitte-metafoorilistel moraali aspektidel. Mitte-metafooriline moraal tähendab heaolu kogemust. Kõige põhilisem moraali vorm osutab teiste kogemusliku heaolu edendamisele ja teiste kogemusliku kahju/valu vältimisele ja ärahoidmisele. Järgnev osaliselt osutab sellele, mida mõeldakse „heaolu“ all: kui kõik muud asjad on võrdsed, siis on sul parem, kui oled pigemini terve kui haige, rikas kui vaene, tugev kui ‘keegi ei hooli minust', õnnelik pigemini kui kurb, valus või tülgastunud, terviklik pigemini kui millestki ilmajäänud, puhas pigemini kui räpane, ilus pigemini kui inetu, kui sa toimid valguses, ja mitte pimeduses, kui sa võid seista püsti, pigemini kui kukkuda maha või alla. Kõlblusetu käitumine on käitumine, mis põhjustab kahju, mis jätab kellegi ilma ühest või teisest eelpoolmainitud asjast - tervisest, õnnest, rikkusest, vabadusest, kindlustundest, ilust jne. Muidugi on norme ja täpsustusi, mis on vajalikud ‘muidu võrdsetel tingimustel' juures, sest võib mõelda erijuhtudest, kus eelpool toodud vastandid ei toimi. Nt rikas laps ei pruugi saada piisavalt tähelepanu oma vanematelt, keegi, kes on ilus, võib olla teiste kadeduse objektiks, pimedas on parem magada kui pimestavas valguses, liigne vabadus võib mõnikord olla kahjulik, kurbus ja valu võivad olla vajalikud selleks, et oskaks hinnata õnne, jne. Ent üldiselt need kogemusliku heaolu tingimused siiski kehtivad. Ja kõik need tingimused moodustavad aluse meie kõlbeliste metafooride süsteemile. Näiteks, Heaolu ja Rikkus (ja seega Moraalne Raamatupidamine) põhineb teadmisel, et parem on olla rikas kui vaene. Või et parem on olla terve kui haige (sellega kaasnevad puhtuse ja rüveduse metafoorid). Kui me näeme, et see metafooriline kõlblus põhineb mitte-metafoorilisel moraalil, st heaolu vormidel, siis see osutab, et kõlbluse metafoorne süsteem tervikuna ei ole sugugi juhuslik. Kuna need samad heaolu vormid on laialt levinud üle kogu maailma, siis võib arvata, et samad metafoorid moraali jaoks tekivad paljudes kultuurides - ja nii ongi. Kus on puhastusrituaalid, võib eeldada, et Moraali kontseptualiseeritakse Puhtuse metafoori abil. Kuna pimeduse kartus on laialtlevinud, siis on loogiline, et sama laialt on levinud pimedus kurjuse metafoorina ja valgus headuse metafoorina. Kuna parem on kõndida sirgelt kui maha kukkuda, siis samuti on laialtlevinud metafoor, et Moraal on Sirgeselgsus. Lühidalt, kuna meie arusaam sellest, mis konstitueerib meie heaolu, on suuresti sarnane, siis moraalist kõnelevad metafoorid on samuti laialdaselt sarnased. Seepärast tulebki küsida, millised erinevused on kõlbelistes süsteemides ja mis põhjustab need erinevused?</p>
</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Konservatism</h2>
<h2>Konservatiivide metafoorid kõlblusele</h2>
<p>Meie kontseptuaalsete süsteemide umbkaudu paarikümmet kontseptuaalset metafoori kõlblusele kasutavad nii konservatiivid kui ka liberaalid. Ent konservatiivid ja liberaalid omistavad erineva tähtsuse noile metafooridele, ja ühed ja samad metafoorid erineva tähtsusega kasutatult annavad tulemuseks radikaalselt erinevad kõlblussüsteemid. Konservatiivse kõlblussüsteemi olulisimaks metafooriks on <strong>Moraalne Tugevus.</strong> See on kompleksne metafoor, millel on hulk alaosi: Olla hea tähendab Olla Sirgeseljaline/printsipiaalne; Olla Halb tähendab olla Madal Näidete hulka kuuluvad laused nagu: Ta on sirgeseljaline kodanik. Ta elu läheb järjest ülesmäge. See oli madal tegu. See oli löök allapoole vööd. Ta on igavene madu (rohus peidus salavaenlane). Kurja tegemine seega tähendab liikumist kõlbluse (sirgeseljalisuse) positsioonist kõlblusetusesse (madalusse). Siit, kurja tegemine on Langemine. Kõige kuulsam näide on muidugi langemine pattu. Moraalse Tugevuse metafoor on suuresti seotud ebamoraalsuse või kurjuse kontseptsiooniga. Kurjust reifitseeritakse kui jõudu, kas siis sisemist või välist, mis võib panna sind langema, see tähendab, sooritama kõlblusetuid tegusid. Kurjus on Jõud (kas sisemine või väline) Selleks et jääda sirgeselgseks, peab olema piisavalt tugev, et „vastu astuda kurjusele“. Seega kõlblust kontseptualiseeritakse kui tugevust, kõlblal inimesel on „selgroog“ või „kõlbeline sisu“, seismaks vastu kurjusele. Kõlblus on Tugevus Ent inimesed ei sünni lihtsalt tugevana. Kõlbelist tugevust tuleb kasvatada. Samamoodi kui füüsilist jõudu tuleb kasvatada, mille juures enesedistsipliin ja enesesalgamine („ilma vaevata ei saa midagi“) on ülitähtsad, nõnda ka kõlbelist jõudu tuleb kasvatada enesedistsipliini ja enesesalgamise läbi, kahel viisil: 1.Piisava enesevalitsuse abil ollakse võimelised vastutama ja taluma raskusi; 2.Aktiivselt enesesalgamise ja täiendava enesedistsipliini läbi. Kokkuvõtteks, Moraalse Tugevuse metafoor viitab vastavuste komplektile kõlbelises ja füüsilises valdkonnas: Olla Hea tähendab olla sirgeseljaline Olla Halb tähendab olla madal Kuri Tegu osutab Langusele Kurjus on Jõud (kas sisemine või väline) Kõlblus on Tugevus Üks selle metafoori tagajärgi on, et karistus võib teha sulle head, kuna raskuste talumine kasvatab moraalset jõudu: sellest tuleneb homiilia teemal, „Kes vitsa ei pruugi, vihkab oma poega“. Selle metafoori loogika kohaselt kõlbeline nõrkus ise on üks moraalituse vorm. Selle loogika kohaselt: Moraalselt nõrk inimene langeb suure tõenäosusega, annab alla kurjusele, teeb kõlblusetuid tegusid, ja seega saab osaliseks kurjuse jõududes. Kõlbeline nõrkus on seega alles sündiv ebamoraalsus - ebamoraalsus, mis ootab oma võimalust teoks saada. Moraalsel tugevusel on kaks vormi, sõltuvalt sellest, kas kurjus, millega vastamisi ollakse, on väline või sisemine. Julgus tähendab jõudu seista vastu välisele kurjusele ja võita hirmu ja raskusi. Suur osa Moraalse Tugevuse metafoorist tegeleb sisemiste kurjustega, nende juhtumitega, kus tuleb esiplaanile „enesekontroll“. Tuleb tugevdada oma tahet. Tuleb arendada tahtejõudu, et kontrollida oma keha, mis on kirgede allikas. Kired, ihad - tavaliselt raha, seksi, toidu, mugavuse, kuulsuse jne järgi - on selle metafoori loogika järgi ‘kiusatused', kurjused, mis ähvardavad võita inimese enesekontrolli. Viha on samuti sisemine kurjus, mida tuleb võita, sest ka see ähvardab enesekontrolli. Enesekontrolli vastand on enese hellitamine - kontseptsioon, mis on mõttekas ainult siis, kui on omaks võetud moraalse tugevuse metafoor. Enese-hellitamine on pahe, kasinus ja enesesalgamine on voorused. Seitse surmapattu on sisemiste kurjuste kataloog, mida tuleb võita: ahnus, himu, õgardlus, laiskus, uhkus, kadedus, viha. Moraalse Tugevuse metafoor on see, mis teeb need ‘pattudeks'. Vastavad voorused on armulikkus, seksuaalne kasinus, töökus, tagasihoidlikkus, oma saatusega leppimine jmt. Moraalse tugevuse metafoor teeb need ‘voorusteks'. Sellel metafooril on hulk olulisi järeldusi: maailm jaguneb heaks ja kurjaks. Selleks et jääda heaks kurjuse olemasolu korral (seista vastu kurjale), peab olema moraalselt tugev, Inimene saab moraalselt tugevaks enesedistsipliini ja enesesalgamise läbi, Keegi, kes on moraalselt nõrk, ei suuda seista vastu kurjale ja seega lõpuks saab ise kurjaks, Seepärast moraalituse üks vorm on moraalne nõrkus. Enesekontrolli puudumine ja enesehellitamine on seepärast moraalituse vormid. Moraalsel Tugevusel on seega kaks väga erinevat aspekti. Esiteks, seda on vaja, et seista vastu mingile välisele kurjusele. Teiseks, see defineerib ühe kurjuse vormi, nimelt enesedistsipliinituse ja keeldumuse ennast maha salata. St, see defineerib sisemise kurjuse vormid. Nood, kes annavad Moraalsele Tugevusele esmatähtsuse, näevad muidugi selles teatud idealismi. Moraalse Tugevuse metafoor näeb maailma hea ja kurja võitlusena, kus tuleb halastamatult võidelda. Karm ja hoolimatu võitlus on seega õigustatav; vaenlase vaateid ei saa arvestada, sest kurjus ei ole väärt lugupidamist - kurjust tuleb rünnata! Moraalse Tugevuse metafoor kehtestab range meie-nemad dihhotoomia. Metafoor, et moraal on tugevus, tekitab vaate kurjusest kui jõust, millele vastu hakkamiseks on vaja moraalset tugevust. Kurjusega tuleb võidelda. Sa ei tunne kaasa kurjusele, kurjusel ei saa olla mingit oma tõde. Sellega tuleb lihtsalt võidelda. Moraalne tugevus, ja see on oluline, kehtestab asketismi vormi. Et olla moraalselt tugev, pead olema distsiplineeritud ja ennastsalgav. Vastasel korral oled ennast hellitav, ja selline moraalne pehmus viimselt on abiks kurjuse jõududele. Konservatiivsete seas on moraalse tugevuse metafoor üks olulisemaid. Kuigi see koondab kokku teisigi metafoore, tugevus on kõige olulisem. See määratleb suurt osa konservatiivsest keelest ja mõtlemisest - ja samuti ühiskonnakorraldust. See on seisukoha taga, et sotsiaalsed programmid on ebamoraalsed ja soodustavad kurjust, sest neis nähakse vastutööd enesedistsipliinile. Kui Moraalne Tugevus on prioriteediks, siis sotsiaalhoolekanne ja nn ‘affirmative action' (eelistingimuste andmine mingile grupile) on kõlblusevastased, sest nad ei nõua enesekindlust ja enesega hakkama saamist. Moraalse Tugevuse esmasus on selle taga, kui konservatiivid on kondoomide jagamise vastu kooliõpilastele, või puhaste süstalde jagamise vastu narkomaanidele, võitluses teismeliste raseduse ja AIDSiga. Selles nähakse lihtsalt kurjuse soodustamist, mis seisneb enesehellitamises; moraalselt tugevad peaks olema suutelised lihtsalt ei ütlema. Moraalselt nõrgad on kurjad ja ära teeninud selle, mis nad saavad. Lastekodudes nähakse distsipliini kehtestamist, mis teenib moraali. See võib olla kulukam kui üksikemade toetamine rahaga, ent probleemiks konservatiivide jaoks on moraal, mitte lihtsalt raha. Konservatiivne vastuseis üliõpilaste toetustele tuleneb samuti sellest metafoorist; moraalselt tugevad üliõpilased peaksid olema enesega hakkama saavad ja tasuma kogu täiega oma hariduse eest. Samamoodi, sünnieelse hoolekande programmid imikute surevuse vähendamiseks on ebamoraalsed, sest moraalsed emad peaksid ise andma oma tulevastele lastele piisava hoolitsuse, ja kui nad seda ei suuda, siis ei tohiks nad lapsi saada. Moraalse tugevuse metafoori esmatähtsuse oluline tagajärg on ka see, et see välistab igasuguse seletuse sotsiaalsete olude või klassi terminites. Kui on alati võimalik arendada piisavalt enesedistsipliini ja öelda ei seksile või narkootikumidele ja ise endale leiba teenida, siis nurjumine seda teha on laiskus ja muud asjaolud ei aita seletada su vaesust või üksikema lapsi vms. Ja kui sul ei ole sellist distsipliini, siis Moraalse Tugevuse metafoori kohaselt sa oled ebamoraalne ja väärt iga karistust, mille saad. Moraalse tugevuse metafoor ei esine isoleeritult. Sellega liituvad mitmed muud metafoorid, mis on olulised konservatiivi maailmavaate jaoks. Näiteks: - Moraalsed piirid: Tegevust nähakse liikumisena, moraalne tegevus on liikumine kirjapandud piirides või rajal. Ebamoraalsed on inimesed, kes ületavad piire või eksivad rajalt. Selle metafoori loogika väidab, et piiride ületamine on ühiskonnale ohtlik mitte ainult seepärast, et eksitab teisi, vaid ka see käitumine loob uusi teid, mis hägustavad selget ühiskondlikult aktsepteeritud piiri hea ja halva vahel. - Moraalne autoriteet: Metafooriliselt kujundatud vanemliku autoriteedi järgi, kus vanemad teavad kõige paremini, mis on hea lapse jaoks; - Moraal on Kuulekus: Nagu hea laps kuuletub oma vanematele, nõnda kuuletub moraalne isik moraalsele autoriteedile, milleks võib olla tekst (piibel, koraan), institutsioon, juht; - Moraalne essents: Nagu füüsilistel objektidel on omadused, mis määravad nende käitumise (näiteks puu põleb, kuid kivi mitte) nõnda ka inimestel on olemus, iseloom, mis määrab, kuidas nad moraalselt käituvad. Kui me kõneleme kellestki, kellel on kuldne süda või käed, siis me räägime moraalsest essentsist: su käitumine ilmutab su olemust, mis omakorda määrab ette su tulevase käitumise; - Moraalne Tervis: ebamoraalsus on haigus, mis võib levida. Just nii nagu vanemate kohuseks on hoida last eemal haigetest inimestest, nii ka kokkupuutest ebamoraalsusega. See on osaliselt äärelinnadesse kolimise loogika taga, suletud naabruskondade ja pikkade vanglakaristuste toetamise taga. - Moraalne täielikkus: Moraali seisukorra kirjeldamine “pehkimise”, “taandarengu”, “lagunemise” terminite kaudu. Moraalne terviklikkus kaasneb moraalse tugevusega. Neid metafoore pole raske näha konservatiivse maailmavaate taga, kuulda konservatiivses retoorikas ja eriti sotsiaalpoliitikas. Nt moraalne essents - kui sa oled paar korda kuriteoga maha saanud, siis võib ennustada, et seda juhtub ka tulevikus, ja järelikult pikk vanglakaristus on õigustatud. Moraalsete Piiride, Tervise ja Täielikkuse metafoore võib näha konservatiivide suhtumises pornograafiasse ja seksuaalseid motiive kasutavasse kunsti. Pornograafia tuleb keelata, sest ebamoraalne käitumine on nakkav. Kui pornograafiat lubada, saavad vanad selged piirid hea ja kurja vahel hägustatud (Moraalsed piirid). Igasugune hälbiv käitumine heidab väljakutse ka moraalse autoriteedi metafoorile, sest hälve on selle kohaselt sõnakuulmatus. Nende metafooride perspektiivist multikulturalism on ebamoraalne, sest see lubab alternatiivseid vaateid sellele, mis on moraalne käitumine. Multikulturalism on seega vastuolus binaarse hea-kuri vahetegemisega, mis on Moraalse Tugevuse huviks. See häirib ka hästi defineeritud moraalseid radu ja piire. Kuna multikulturalismiga kaasnevad ka mitmesugused autoriteedid, siis on see vastuolus Moraalse Autoriteedi ainulisuse printsiibiga - Tugevuse komplekt seega defineerib konservatiivide moraalialased väärtushinnangud. Teiseks metafooriks, mis neidsamu eelistusi teenib on Moraalse Omakasu metafoor. See põhineb Adam Smithi majandusteooria rahvalikule versioonile: kui iga inimene püüab maksimaliseerida omaenda rikkust, siis nähtamatu käe abil, kõigi rikkus maksimaliseerub. Kui rakendada seda metafoorile Heaolu on Rikkus, siis saame: Kui iga inimene püüab maksimaliseerida omaenda heaolu (omakasu), siis kõigi heaolu samuti maksimaliseerub. See metafoor näeb väga moraalsena, kui keegi takistamatult saab taga ajada omakasu. Konservatiivses mõtlemises, enesekindlus, eneseküllasus (Moraalne Tugevus annab selle eesmärgi) saavutatakse distsiplineeritud ja takistamatu omakasu taotlemise läbi. Metafoorilistes terminites, tugevuse komplekti metafoorid defineerivad moraalse eesmärgi ja Moraalne Omakasu defineerib vahendid selle eesmärgi saavutamiseks. Mõõdukas konservatismis on tõene vastupidine. Seal omakasu maksimaliseerimine on eesmärk ja konservatiivsed väärtused (mida määratleb tugevuse komplekt) on vahendid. Seega erinevus rangete ja mõõdukate konservatiivide vahel tuleneb nende prioriteetidest. Ranged konservatiivid on moralistlikud, nende prioriteediks on konservatiivsed moraalsed metafoorid. Mõõdukad konservatiivid on pragmaatilisemad ja vähem moralistlikud, nende meelest moraalsed väärtused on loomulikuks vahendiks omakasu suurendamise pragmaatilise eesmärgi tarbeks. Mõelgem nüüd, milline inimene on selle moraalisüsteemi kohaselt musternäidiseks. See on keegi, kes enesedistsipliini ja omakasu taotlemise kaudu on saanud sõltumatuks, eneseküllaseks. See tähendab, et rikkad inimesed ja edukas ärid on konservatiivsete seisukohalt näidiskodanikud. Julgustamaks ja tasustamaks selliseid mudelkodanikke, toetavad konservatiivid maksusoodustusi nende jaoks ja seisavad vastu keskkonnaga seonduvatele ja muudele seadustele, mis nende eesmärki takistaks. Ja kuna suured edukad korporatsioonid on mudelkodanikud, siis ei ole meil midagi karta nende poolt.</p>
</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Perekond</h2>
<p>Sel kohal võib küsida loomuliku küsimuse. Millest tekib see konservatiivne moraali metafooride komplekt? Miks need metafoorid sobivad kokku? Vastuseks on huvitaval kombel, perekond. Konservatiividel on ideaalse perekonna mudel, mida võib nimetada Range Isa Mudeliks. Range Isa Mudeli kohaselt traditsioonilisel väikeperekonnal on isa, kes peamiselt vastutab majapidamise heaolu eest. Ema hoolitseb argipäevaste koduga seonduvate asjade ja laste eest. Ent isa määrab üldise elukorralduse perekonnas, ja ema ülesandeks on isa toetada ja aidata ellu viia isa seisukohti selle osas, mida teha tuleks. Ideaaljuhul, ema austab isa vaateid ja toetab neid. Elu näib fundamentaalselt raske ja maailm on ohtlik. Kurjust kontseptualiseeritakse jõuna maailmas, ja isa ülesandeks on ülal pidada perekonda ja kaitsta kurjuse vastu - nii sisemise kui ka välise vastu. Väliste kurjuse hulka kuuluvad vaenlased, raskused, kiusatused. Sisemised kurjused tulenevad taltsutamata ihadest ja on sama ohtlikud kui välised vaenlased. Isa kehastab vajalikke väärtusi, selleks et maailmas hakkama saada: ta on moraalselt tugev, distsiplineeritud, kasin, kaine, vaoshoitud. Ta on normiks seeläbi, et tal on kõrged standardid enese jaoks. Ta nõuab lugupidamist, kuulekust, ja kui see ei saa seda, siis karistab õiglaselt. Kaitstus perekonnas tuleneb tugevusest. Peale selle on isa ülesandeks öelda lastele, mis on õige ja mis on vale, karistada neid, kui nad eksivad, ja kasvatada neid distsiplineerituks ja enesekindlaks. Enesesalgamise läbi lapsed kasvatavad oma tugevust sisemiste kurjuste vastu. Isa õpetab lapsi distsiplineerituiks, töökaiks, viisakaiks, usaldusväärseiks, ja autoriteete austavaks. Range isa on hoolitsev ja väljendab oma pühendumist perekonnale neid ülal pidades ja kaitstes, ent samavõrd rangete moraalsete piiride määramise kaudu, tugeva moraali kasvatamist soodustab raske töö ja loobumine. See teeb iseloomu tugevaks. Range isa jaoks rangus on armastuse vorm. Range isa ei demonstreeri oma emotsioone avalikult, ja eelistab näida rahulik ja tugev. Ta annetab heategevuseks kaastunde näitamiseks neile,kes on vähem õnnelikud kui tema, ja tänulikkuse märgina oma enda hea õnne eest. Kui lapsed on üles kasvanud - kui nad on saanud distsiplineerituks ja sõltumatuks-siis peavad nad omal käel hakkama saama või nurjuma; ta ei sekku nende eludesse, samamoodi nagu ta ei taha, et välised autoriteedid sekkuksid tema ellu. Nii et perekonna mudel (sageli viidatud kui paternalistlik) on siis see, mis toob kokku konservatiivsed moraali metafoorid. Need defineerivad perekonnal põhineva moraali, mida saab kokku võtta: Isa teab kõige paremini. Ameerika konservatismi hirm keskvalitsuse sekkumise ees on seletatav sama metafooriga, nii nagu isa ei peaks enam segama end täisealiste laste ellu. Range isa mudelist tuleneb ka, et Washington teab kõige paremini. Ameerika konservatism suhtub peremudelile toetudes keskvalitsuse tegemistesse palju tõrjuvamalt, kui teistsuguse peretüübiga maades, kus vanemad juhendavad lapsi kogu elu (Hispaania, Itaalia, Prantsusmaa, Iisrael või Hiina). Range Isa mudel seletab ka konservatiivide suhtumist feminismi, abortide lubamisse, homoseksuaalsusesse ja relvakandmise lubadesse. Range Isa mudeli korral ema on allutatud Isale, kes määrab normid ja ema viib need ellu igapäevases elus. Isa on see, kes võtab vastu otsused. Range Isa mudel on täpselt see, mida feminism taotleb kukutada. Seega on loogiline konservatiivide antipaatia feminismi vastu (ehkki uueks nähtuseks on konservatiivsed feministid, naised, kes on omaks võtnud konservatiivsete meeste väärtused nagu enesedistsipliin, enesekindlus, enda huvide eelistamine jne.). Opositsioon homoseksuaalsusele tuleneb sellestsamast mudelist, kuna homoseksuaalsus loomu poolest on vastandiks Range Isa mudelile. Ka vastuseis abordile tuleneb sellest mudelist: On kaht liiki naisi, kes tahavad aborti: teismelised, kes ei ole abielus, kelle rasedus tulenes himust ja hooletusest, ja naised, kes tahavad emakssaamist edasi lükata oma karjääri pärast, ent on kogemata rasedaks jäänud. Range Isa mudeli seisukohalt mõlemad naiste grupid rikuvad moraali, mida see mudel hindab. Noored tüdrukud, kes on ebamoraalsed, kuna neil puudub seksuaalne enesekontroll. Ja teine grupp naisi, kes tahavad ise kontrollida oma saatust, on ebamoraalsed seetõttu, et peavad küsitavaks range isa mudelit ennast, kuna see on mudel, mis defineerib, mis on moraalne. Seepärast need, kes elavad Range Isa moraali järgi, on vastu abordile. Konservatiivne vastuseis abordile ei ole austus elu vastu. Kui see oleks nii, siis nad oleks vastu ka surmanuhtlusele. Ega ei ole see ka süütute laste kaitsmise huvides. Kui see oleks, siis konservatiivid toetaksid igati sündimata laste eest hoolitsemise võimalusi. Tegelikult ja sageli alateadlikult, nad seisavad vastu abordile sellepärast, et see ei ole kooskõlas Range Isa mudeliga. Range Isa kaitsev funktsioon viib sellele, et konservatiivid toetavad tugevat sõjaväge ja kriminaalõiguse süsteemi. See viib ka relvakandmise lubamisele (range isa roll on kaitsta perekonda kurjategijate vastu, ja kuna kurjategijatel on relvad, siis ka temal peab olema õigus kasutada relvi oma perekonna kaitsmiseks).</p>
</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Rahvus kui Perekond Metafoor</h2>
<p>Range Isa perekonna-põhise moraali seob poliitikaga liberaalidega ühine metafoor - Rahvus kui Perekond metafoor, milles rahvust nähakse omalaadi perekonnana, valitsust lapsevanemana ja kodanikke lastena. See metafoor muudab perekonna-põhise moraali poliitiliseks moraaliks, ja annab seose konservatiivse perekonna väärtuste ja poliitika vahel. Range Isa perekonna mudel ja Rahvus kui Perekond üheskoos seletavad, miks konservatiividel on sellised vaated nagu neil on. See seletab, miks ollakse vastu keskkonna kaitsele, ja samal ajal toetatakse riigikaitse arendamist, miks õigus elule loosungid käivad koos õigusega kasutada relvi, miks patriotism käib koos valitsuse vihkamisega. Kuid kõik teised seletused on läbi kukkunud. Näiteks William Bennett määratleb konservatismi kui: Konservatism nagu mina seda mõistan... otsib võimalust konserveerida parimat minevikust. Ta mõistab kui tähtsat rolli mängivad meie ühiskonnas traditsioonid, institutsioonid, harjumused ja autoriteet, mille on aja jooksul loonud kombed, kogemused ja konsensus... Konservatism põhineb ka uskumusel, et ühiskondlik kord põhineb moraalil... See ei seleta, millised mineviku elemendid on parimad (kindlasti mitte nõiajaht või laste töö või orjus) või millisel moraalsel alusel ühiskondlik kord põhineb. See ei seleta ka konservatiivide vaateid asjus, milles pole konsensust, näiteks abort. Teised konservatiivid väidavad, et konservatiivid tahavad vähem valitsust föderaaltasandil. Kuid see ei seleta juhte, mil konservatiivid taotlevad enamat valitsust. Ilmekat näited on sõjaliste kulutuste kasv, vanglate suurendamine, lastekodude toetamine (mis on kulukam, kui hoolekandeprogrammid, mis neid väldiksid). Konservatiivide teooriad pole kuigi head seletamaks, mis ühendab konservatiivide positsioone. Mõnikord konservatiivid väidavad, et nad lihtsalt järgivad piiblit. Ent piibel nõuab tõlgendamist, ja palju liberaalseid tõlgendusi on samuti olemas. See on Range Isa mudel, mis seletab konservatiivide piiblitõlgendust. Liberaalid ei oska enamasti konservatiivide motiive seletada. Nad ütlevad, et konservatiivid on lihtsalt isekad või rikaste mängukannid, ja see ei seleta, miks nad on vastu abordile, feminismile, homoseksuaalsusele ja relvade keelustamisele. Ühesõnaga, konservatiivseid seisukohti seletab kõige paremini Range Isa perekonna mudel, ja Rahvus kui perekond metafoor nende seisukohtade poliitikat.</p>
</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Liberalism</h2>
<p>Kontseptuaalsed mehhanismid, mida ma just kirjeldasin, on suuresti alateadvuslikud, nagu enamus meie kontseptuaalsetest süsteemidest. Ometigi on konservatiividel tunduvalt parem taipamine oma poliitika alustest kui liberaalidel. Konservatiivid teavad, et moraal ja perekond on nende poliitika keskmes, nagu see on enamike poliitikate keskmes. Ent liberaalid tegelikult pole saavutanud samalaadset poliitilist komplitseeritust/elutarkust. Liberaalsed poliitikad keskenduvad samuti perekonna-kesksele moraalile, ent liberaalid on konservatiividest vähem teadlikud nende poliitikat struktureerivast alateadlikust mehhanismist. Kui konservatiivid mõistavad, et kõigil nende poliitikatel on üks ja ainus allikas, siis liberaalid mõistavad oma poliitilist kontseptuaalset universumi nii halvasti, et nad mõtlevad huvigruppide koalitsioonide kaudu. Kus konservatiivid on organiseerinud ühendatud pealetungi liberaalsele kultuurile, siis liberaalid fragmenteeruvad isoleeritud huvigruppidesse, mis põhinevad lokaalsetele probleemidele: töö, etniliste gruppide õigused, feminism, homode õigused, keskkonnakaitse, abordiõigus, kodutus, tervishoid, haridus, kunstid jne. Nurjumine näha liberaalse poliitika tervikpilti on viinud lahterdatud teadvuseni ja on võimaldanud konservatiividel kasutada jaga-ja-valluta strateegiat. Seda poleks sugugi tarvis, kuna liberaalse mõttemaailma taga on samuti maailmavaade, mis on sama ühendatud ja kooskõlaline kui konservatiivide maailmavaade. Perekonna-põhine moraal, mis struktureerib liberaalset mõtlemist, on diametraalselt vastandlik Range Isa moraalile. See keskendub Hoolitseva Lapsevanema perekonna mudelile. Hoolitseva Lapsevanema Mudel. Sel perekonnal on kas üks või kaks vanemat. Kaks on soovitav, ent mitte alati võimalik. Primaarne kogemus, mis on selle mudeli taga, on hoolitsetus, võimalus armastavateks inimsuheteks, elamine nii õnnelikult kui võimalik, ja tähenduse tuletamine oma kogukonnast ja hoolimisest teiste inimeste eest. Inimesi kujundavad nende ‘kaitsvad kiindumused': positiivsed suhted teistega, panus kogukonda, ja viisid, kuidas nad arendavad oma potentsiaale ja leiavad rõõmu elus. Töö on vahend nende eesmärkide saavutamiseks, ja töö kaudu need tähenduse vormid realiseeruvad. Kõik see nõuab enesedistsipliini ja tugevust, mida toetavad armastavate inimeste toetus ja kiindumus. Kaitse on hoole üks vorm, ja kaitse väliste ohtude eest nõuab hoolitseva lapsevanema suurt tähelepanu. Maailm on tulvil kurjuseid, mis võivad kahjustada last, ja hoolitseva lapsevanema kohuseks on neid eemal hoida. Kuritegevus ja narkootikumid on muidugi olulised, ent nii ka vähem ilmsed ohud: sigaretid, autod ilma turvavöödeta, ohtlikud mänguasjad, tuleohtlikud rõivad, saastumine, asbest, tina-sisaldusega värvid, pestitsiidid toidus, haigused, südametunnistuseta ärimehed, jne. Süütute ja abitute laste kaitsmine selliste kurjuste eest on hoolitseva vanema peamine kohus. Lastele õpetatakse enese-distsipliini, mis on hoolitsemise teenistuses: hoolitseda iseenda eest, saada hakkama eksisteerivate raskustega, olla vastutusvõimeline, oma võimalusi realiseerida. Lastele õpetatakse ka enese eest hoolitsemist: emotsionaalsete sidemete väärtust, tervise, hariduse, kunsti, looduse ja võime enda eest hoolitseda väärtust. Lisaks distsipliinile, mis on vajalik vastutusvõime ja enese eest hoolitsemise jaoks, on oluline, et lastel on lapsepõlv, et nad õpivad arendama oma kujutlusvõimet, ja et neil lihtsalt on huvitav ja põnev. Empaatia ja positiivse lastega tegelemise kaudu arenevad vanematel lähedased suhted lastega ja nad õpetavad neile empaatiat ja vastutust teiste ja ühiskonna suhtes. Hoolitsevad vanemad vaatavad perekonnale kui kogukonnale, milles lastel on kohustused ja ülesanded, mis kasvavad välja empaatiast teistega. Laste kuulekus tuleb armastusest ja austusest vanemate vastu, mitte karistuse hirmust. Kui lapsed teevad midagi valesti, hoolitsevad vanemad valivad heastamise, kus vähegi võimalik, ärateenitud karistuse asemel õigluse vormina. Õiglane karistus on reserveeritud nendele, kes nende lapsi kahjustavad. Omakasu taotlemist kujundavad need väärtused: mis ei ole kooskõlas nende väärtustega, ei ole inimesele kasuks. Nõnda mõistetud omakasu on vahend selle mudeli väärtuste saavutamiseks.</p>
</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Liberaalsed metafoorid moraalile</h2>
<p>See perekonna mudel tekitab väga erineva komplekti moraalseid prioriteete, mida võib iseloomustada teise metafooride kogumiku abil. Need oleks siis järgmised metafoorid: - Moraal kui Empaatia: empaatiat ennast mõistetakse metafooriliselt selle tundmisena, mida teine isik tunneb. Me võime seda näha empaatia keelest: ma tean, kuidas on olla sinu nahas. Ma tean, kuidas sa tunned. Ma tunnen kaasa. Kontseptualiseerida moraalset toimimist empaatilise tegevusena ei ole lihtsalt ‘kuldreegli' järgimine (tee teistele, mida sa tahaksid, et nemad teevad sulle). Kuldreegel ei võta arvesse, et teistel võivad olla teistsugused väärtused kui sinul. Moraal kui empaatia nõuab tegevuse põhistamist teise väärtustele, mitte sinu enda omadele. See nõuab kuldreegli uuesti sõnastamist: Tee teistele, nagu nemad tahaksid, et sa neile teed. - Moraal kui Hoolitsemine: Hoolitsemine eeldab empaatiat. Laps on abitu ja et lapse eest hoolitseda, selleks tuleb sellest lapsest hoolida, mis nõuab maailma nägemist niivõrd kui võimalik selle lapse silmade läbi. Metafoori Moraal kui Hoolitsemine võib seega esitada järgmiselt:</p>
</div>
<div class="texte surlignable clearfix">Kogukond on perekond</div>
<div class="texte surlignable clearfix">Kõlbelised isikud on Hoolitsevad Lapsevanemad</div>
<div class="texte surlignable clearfix">Inimesed, kes vajavad abi, on Lapsed, kes vajavad hoolitsemist</div>
<div class="texte surlignable clearfix">Moraalne tegu on Hoolitsemine.</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">See metafoor nõuab, et moraalne tegu nõuab empaatiat, toob kaasa ohvreid, ja et inimeste aitamine, kes vajavad abi, on moraalne kohustus. - Moraalne Enese Eest Hoolitsemine: sa ei saa hoolt kanda teiste eest, kui sa ei hoolitse enda eest. Hoolitsemise moraali osaks on seega enese eest hoolitsemine: oma tervise säilitamine, elatise teenimine jmt. - Moraal kui sotsiaalne hoolitsemine: Moraalse hoolitsemise juures võib eristada kaht variatsiooni - üks puudutab indiviide ja teine sotsiaalseid suhteid. Et kogukonna liikmed suhtuks empaatiliselt üksteisesse ja aitaks üksteist, tuleb hoolitseda sotsiaalsete sidemete eest. Seda metafoori võib esitada järgmiselt: Moraalsed isikud on Hoolitsevad Lapsevanemad. Sotsiaalsed sidemed on Lapsed, kelle eest tuleb hoolitseda. Moraalne tegu on sotsiaalsete sidemete eest hoolitsemine. See metafoor nõuab, et ühiskondlikke sidemeid tuleb pidevalt tugevdada, alal hoida, et nende alalhoidmine nõuab ohvreid, ja et inimese moraalseks kohuseks on neid alal hoida. - Moraal kui Õnnelikkus: see põhineb eeldusel, et õnnetud inimesed ei ole nii suure tõenäosusega empaatilised ja hoolitsevad, kuna nad ei taha näha teisi inimesi õnnelikumana, kui nad ise on. Seepärast, selleks et edendada omaenda võimet empaatiaks ja hoolitsemiseks, tuleks saada ise nii õnnelikuks kui võimalik, tingimusel, et selle taotlemine ei haava teisi inimesi. - Moraal kui õiglus: õiglust mõistetakse metafooriliselt materiaalsete objektide jagamise terminites. Õiglase jagamise juures võib täheldada kolme peamist mudelit liberaalide puhul: - 1. võrdne jagamine, - 2. erapooletu reeglitel põhinev jagamine, ja - 3. õigustel põhinev jagamine. Metafooriline õiglus puudutab tegusid, mida kujutletakse indiviididele antavate objektidena. Inimene võib toimida teiste kasuks võrdselt, erapooletult ja reeglitele alludes, või vastavalt mingile õiguste ideele. Selle metafoori järgi moraalne tegu on õiglane tegu ühel neist kolmest viisist. - Moraalne kasv: võttes arvesse, et moraali kontseptualiseeritakse sirgeselgsusena, on loomulik, et inimese moraali taset kontseptualiseeritakse füüsilise kõrgusena, norme mõistetakse kõrguse normidena, ja seega ‘moraalset kasvu' nähakse sarnaselt füüsilise kasvuna. Ent moraalne kasv erineb füüsilisest kasvust selles osas, et moraalne kasv on võimalik kogu elu vältel. Need on metafoorid moraalile, mis kõige paremini sobib Hoolitseva Lapsevanema perekonna mudeliga, ja vastavalt on siis olulisel kohal liberaalses mõtlemises. Moraalse Omakasu metafoor, siin nagu konservatiivseski mõtlemises, toimib nende väärtuste edendamises, mida see metafooride grupp defineerib. Ja nagu mõõdukate konservatiivide puhul, ka mõõdukaid liberaale võib iseloomustada selle kaudu, et nad asetavad Moraalse Omakasu eesmärgiks ja näevad neis metafoorides vahendeid, mille abil inimesed taotlevad oma huvisid.</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Rahvus kui Perekond Metafoor</h2>
<p>Kui rakendada Rahvus kui Perekond metafoori, mille puhul valitsus on lapsevanem, siis saame liberaalse poliitilise maailmavaate: valitsus, nagu hoolitsev lapsevanem, vastutab põhiliste vajaduste eest kodanikele: toit, peavari, haridus, tervishoid. Regulatsioon: täpselt nagu hoolitsev lapsevanem peab kaitsma oma lapsi, nii valitsus peab kaitsma oma kodanikke -mitte ainult väliste ohtude eest, vaid ka saastumise, haiguste, ohtlike toodete, tööõnnetuste, radioaktiivsete jäätmete, ja südametunnistuseta ärimeeste eest. Hool keskkonna eest: Ühendus keskkonnaga on osa hoolitsemist, osa inimese kui inimese potentsiaali realisatsioonist. Empaatia juurde kuulub empaatia loodusega. Laste eest hoolitsemise juurde kuulub hoolitsemine tulevaste põlvkondade eest. Kaitse juurde kuulub kaitse saastumise eest. Kõik need kaalutlused toetavad keskkonnakaitset. Feminism ja gay õigused: Hoolitsev lapsevanem tahab, et kõik tema lapsed realiseerivad oma potentsiaali, ja seega valitsuse ülesandeks on tagada institutsioonid, mis teevad selle võimalikuks. Abort: naised, kes tahavad aborti teha, on kas need naised, kes tahavad oma elu üle kontrolli saavutada või teismelised lapsed, kes vajavad abi. Hoolitsemine mõlemal puhul nõuab ligipääsu ohutule, ja mõõduka hinnaga abordile. Multikulturalism: Hoolitsevad Lapsevanemad on uhked oma laste erisugususte üle, ja seega valitsused peaksid uhked olema erinevuste üle oma kodanike seas. Affirmative action: kuna naisi ja vähemusi ei kohelda õiglaselt ühiskonnas, siis on valitsuse ülesandeks teha, mida see suudab, et tagada, et neil on õiglane võimalus enese rakendamiseks. Kunstid ja humanitaaralad: teadmised, ilu ja enese-tundmine on osa inimlikust eneseteostusest, ja seega valitsus peab tagama, et on olemas institutsioonid, mis edendavad selliseid inimese arendamise vorme. Maksustamine: just nagu hoolitsevas perekonnas vanemate ja tugevamate laste kohuseks on aidata neid, kes on nooremad ja nõrgemad, nii rahvuse puhul nende kodanike, kes on jõukamad, kohuseks on anda rohkem kui need, kes on vähem jõukad. Kokku tuleb siis taas seletus - seletus, miks liberaalsed poliitikad on koherentsed: seletus, mis näitab, mis seos on teatud gruppide eelisolukorda panemise ja progressiive maksustamise vahel, mis seos on abordi, keskkonnakaitse ja feminismi vahel. Ja taas seletus keskendub perekonna mudelile, moraalsele süsteemile, mis kaasneb selle mudeliga, ja metafoorile Rahvus kui Perekond. Kahjuks on liberaalid oma poliitikat näinud pigem koalitsioonide terminite abil, ning mitte perekonna ja moraali terminites, ja seega on neil raskem võistelda efektiivselt konservatiividega.</p>
</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Täiendused</h2>
<p>Loomulikult on see väga visandlik ja lihtsustatud esitus metafooride ja poliitika seostest. Mõningaid asju tuleb veel mainida siiski. Kõik meist - liberaalid, konservatiivid ja teised - kasutavad metafoore moraali käsitlemisel. Erinevus tuleneb sellest, millisele metafoorile antakse prioriteet. Seega ka konservatiivid näevad moraali juures empaatiat ja hoolitsust, ent nad omistavad neile omadustele vähema tähtsuse kui liberaalid. Tulemuseks on, et hoolitsus ja empaatia hakkavad tähendama sootuks erinevaid asju konservatiividele kui liberaalidele. Konservatismi puhul moraalne hoolitsemine on allutatud moraalsele tugevusele. Seega moraalne hoolitsemine konservatiivi jaoks tähendab hoolitsemist selle eest, et inimene saaks moraalselt tugevaks. Konservatiivide jaoks moraalne empaatia allutatakse moraalsele tugevusele, mis omakorda postuleerib primaarse hea-kuri eristamise. See eristamine ei võimalda konservatiividel kogeda empaatiat inimestega, keda nad peavad kurjaks, ja siit tulenevalt empaatia saab empaatiaks nende inimeste suhtes, kellega sul on ühised väärtused. Nõnda, seal kus liberaalidel on empaatiat isegi kurjategijate suhtes (ja seega kaitsevad nende õigusi ja on surmanuhtluse vastu), konservatiivid taotlevad surmanuhtlust. Vastavalt, liberaalidel on samuti Moraalse Tugevuse metafoor, ent see on empaatia ja hoolitsemise teenistuses. Liberaalide jaoks moraalne tugevus osutab vajadusele võidelda sallimatusega ja ebainimlikkusega teistes ja üles kutsuda sotsiaalsele vastutustundlikkusele. Range Isa ja Hoolitseva Lapsevanema moraalseid süsteeme võib seega kujutleda lühidalt: - Range Isa Moraal (konservatiivse moraali põhimudel): Tugevuse Komplekt Moraalne omakasu Hoolitsemise komplekt - Hoolitseva Lapsevanema Moraal (liberaalse moraali põhimudel): Hoolitsemise komplekt Moraalne omakasu Tugevuse komplekt Loomulikult kõik liberaalid või konservatiivid pole ühesugused. See põhimudel on kahtlemata lihtsustatud variant erinevustest liberaalide ja konservatiivide vahel. Mõlemal on oma mõõdukate ja radikaalide versioonid, ja individuaalsed iseärasused. Pigem on oluline siis, et mõlemad on väga rikkalikud süsteemid, kus on palju ruumi variatsioonideks. Metafoor ei seleta kõike poliitikas. Samuti on võimalik, et inimesel võib olla mitu perekonna-põhist moraali: nt Range Isa moraal kodus ja Hoolitseva Lapsevanema moraal poliitikas, või vastupidi. Ja Range Isa mudel ei välista Range Ema võimalust. Kuigi see mudel põhineb maskuliinse, patriarhaalse perekonna mudelil, naised võivad samuti kasutada seda mudelit. Ja kuigi liberaalide Hoolitseva Lapsevanema puhul sai kasutatud sootunnusteta terminit, siis viimselt tuleneb see naise perekonna mudelist. Lühidalt, mudelid on ideaalid ja üldised tendentsid on lihtsad, ent praktikas esineb nende mudelite lugematuid variatsioone.</p>
</div>
<div> </div>
<div class="texte surlignable clearfix">
<h2>Moraalsed patoloogiad</h2>
<p>Üks asi on analüüsida mingit moraalset süsteemi ja teine seda kritiseerida. Moraalsete süsteemide kriitikad on sageli kahtlased, sest nad pärinevad vastanduvast moraalisüsteemist. Ent metafooride abil on võimalik kritiseerida moraalisüsteeme strukturaalselt või ka empiiriliselt. Sest on oluline kõnelda moraalsetest patoloogiatest. Patoloogiad võib jagada kolme liiki, nimelt: - 1. Hälbeline patoloogia: siin kõrvalekalle ideaalmudelist hakkab kahjustama inimesi, keda ideaalmudel pidi aitama. - 2. Aluspõhjaline patoloogia: siin moraalisüsteem läheb vastuollu iseenda alustega. - 3. Empiiriline patoloogia: siin moraalisüsteem teeb lihtsalt empiirilise vea abistavate tagajärgede osas, mida ta peaks esile kutsuma. Hälbeline patoloogia. Kuna perekonna mudelid on ideaalid, ja tegelikud inimesed on vähem kui ideaalsed, siis tegelik perekonna elu võib sageli mitte küündida ideaalmudelini. Sama kehtib poliitiliste ideaalide kohta. Kriitika tavaliselt käibki empiirilise ideaalini küündimatuse kohta, mitte ideaali kohta. Kritiseeritavad on paralleelselt nii konservatism kui liberalism. Lapsevanemad võivad valesti kasutada Hoolitseva Lapsevanema mudelit mitmel kombel: - ülearune kaitse, kui vanematel ei lähe korda õpetada oma lastele enesedistsipliini, vastutust ja enesega hakkama saamist inimestevaheliste suhete, toetuse ja usalduse kaudu. - Eneseohverdamine, kus liialt ennastohverdav vanem unustab hoolitseda enda eest ja seega ei ole võimeline kohaselt hoolitsema laste eest. - Hedonism, kus õnnelikkuse kultiveerimine lakkab olemast empaatia ja hoolitsemise teenistuses ja saab eesmärgiks iseendas, ja pillab ressursid, mida olnuks vaja hoolitsemiseks. Kõik need hälbed vastavad klassikalistele konservatiivide süüdistustele liberaalide vastu. ülearuse kaitse korral valitsus aitab inimesi, ilma et oleks kindel, kas neil on vahendid saada eneseküllaseks. Eneseohverduse korral, valitsus kulutab liiga palju, satub võlgadesse ja ei suuda aidata enam inimesi. Hedonism on ülekulutamine kulutamise pärast, mõtlemata tulevikule. Samamoodi Range Isa mudelit saab mitmeti kuritarvitada: - liialdatud distsipliin: kui normaalseid ihasid nähakse kurjana, mida tuleb karistada või kui karistus on liialt suur ja tekitab kahju pigem. - Autoritaarne käitumine: kui reegleid kehtestatakse põhjendamatult või ilma kohase seletuse ja aruteluta. - Hooletusse jätmine: Kui jäetakse unarusse eneseküllasuse/kindluse kasvatamine ja tulemuseks on kahju. - Isekus: kui neid, kes vajavad hoolt, ignoreeritakse isekusest eneseküllasuse kasvatamise nimel. Need patoloogiad vastavad liberaalide kriitikale konservatiivide suhtes. Ühesõnaga mõlemaid mudeleid võib vääralt pruukida. Palju mudelite kriitikast on tegelikult mudelite väärakasutuse kriitika. Kas selline kriitika on õigustatud? Jah ja ei. Ei, sest ei kritiseerita ideaalmudeleid iseeneses. Jah, sest neid ideaalmudeleid kasutatakse tegelike inimeste puhul. Põhialuseline patoloogia (ja iga abstraktse moraalse süsteemi aluseks on kogemuslik moraal) juhtub ilmselt ainult konservatiivses perekonna-põhises moraali süsteemis. Kogemuslik moraal seisneb aitamises, soodustamises, teistel inimestel leida heaolu vorme: tervis, tugevus, rikkus jne. Ent Range Isa moraali süsteemis empaatia ei ole kõige kõrgemaks printsiibiks. Ja metafoor, et Moraal on Tugevus võimaldab kogemuslikku moraali eirata. Range Isa mudel võimaldab peale sundida kogemuslikku kahju teistele abstraktse metafoorilise printsiibi - et Moraal on Tugevus - nimel. Lühidalt, Range Isa mudel võimaldab haiget teha inimestele moraali nimel. See läheb vastuollu kogemusliku moraaliga, mis on iga abstraktse moraali süsteemi aluseks. Lõpuks Range Isa mudelil on empiiriline patoloogia. Selle mudeli keskmeks on perekond, kus lapsi kasvatatakse iseseisvaks ja vastutusvõimeliseks distsipliini ja keelamise läbi. Kui su laps nutab öösel või midagi sarnast, siis sa ei võta teda sülle ega ei lohuta, sest see oleks lapse hellitamise ja rikkumine, mitte distsipliini nõudmine, ja Range Isa mudeli seisukohalt oleks see ebamoraalne, sest selline käitumine ei võimaldaks lapsel kasvada tugevaks ja ennast kontrollivaks. Tegelikult muidugi vähemalt pool sajandit korraldatud uurimusi laste arengu ja psühholoogias on näidanud just vastupidist: lapsed, kelle eest hoolitsetakse ja kellega mängitakse, kasvavad suurema tõenäosusega iseseisvateks ja ühiskondlikult vastutustundlikuks kui need lapsed, keda ignoreeritakse või karistatakse, kui nad nutavad. Seega, Range Isa perekonna mudel on lihtsalt vale - õigupoolest kahjulik lastele - oma kõige olulisemates punktides. Tegelikult kui konservatismi pooldajad on kasvanud üles range isaga perekondades, siis oleks seletus konservatiivide vastumeelsusele riigi suhtes. See on ebakindlate laste raev oma vanemate vastu, eriti isa vastu. Nii Hoolitseva Vanema kui ka Range Isa mudeli hälbelisi patoloogiaid saab vältida põhimõtteliselt: tuleb püüelda mudeli ideaali suunas, ja vältida patoloogilisi kõrvalekaldumisi. Ent Range Isa põhialuselised ja empiirilised patoloogiad kuuluvad selle mudeli juurde ja seega neid ei saa korrigeerida. Seetõttu Range Isa mudel on loomu poolest patoloogiline moraalne süsteem. Näiteks võib tuua Oklahoma City 1995. aasta pommiplahvatuse, mil üle saja täiskasvanu ja hulk lapsi tapeti radikaalse konservatiivi poolt, kes nägi ennast sellega võitlevat keskvalitsuse püüde vastu sekkuda kodanike eludesse. Konservatiivne Gary L Bauer, Pereuuringute Nõukogu (Family Research Council) president väitis, et konservatiivsetel põhiväärtustel pole sedalaadi kuritegude pistmist. Kuid ta põikleb, sest Pereuuringute Nõukogu (Family Research Council) propageerib Range Isa moraali. Oklahoma City andis õppetunni, et Range Isa moraal kannab suurt vastutust selliste tegude eest. Järeldused: Kui see analüüs on mingilgi määral õige, siis sellest järeldub mitmeid asju. Liberaalid ei mõista, mis ühendab nende enda maailmavaadet ja seetõttu on neil raske vastu seista konservatiivide ühinenud rünnakutele. Vähe sellest, et puudub ühine liberaalne poliitika, pole isegi efektiivset liberaalset retoorikat, mis suudaks vastata konservatiivide hoolikalt konstrueeritud retoorikale. Konservatiivid on erinevalt liberaalidest hoolikalt verminud terminid ja kujundid ja neid korranud, kuni need on sisenenud populaarsesse kõnepruuki. Liberaalid peavad huvigruppide koalitsioonist liikuma ühise keele ja kujundite konstrueerimisse, mis aitaks väljendada nende maailmavaadet. See pole lihtne. See on järeldus kaasaegse poliitika jaoks. Ent tagajärgi on ka moraalsete süsteemide filosoofilise uurimise jaoks. Iga tegeliku moraalse süsteemi juures on üks olulisi komponente selle süsteemi metafoorne süsteem, ja see metafoorne süsteem on suuresti alateadlik. See tähendab, et pole sugugi ükskõik, kas me teame või mitte, milliseid metafoore me rakendame. Ja muidugi on metafoorsete süsteemide uurimisel tagajärjed ka sotsiaalteaduste jaoks. Kontseptuaalsete süsteemide uurimisega sotsiaalteadused tavaliselt ei tegele. Kognitiivsed seletused ei ole norm. Tavaliselt seletus põhineb majandusele, klassile, ratsionaalse toimija mudelile, või võimu mudelitele. Seega metafoorsete kontseptuaalsete süsteemide uurimine on oluline. Kooda: sügav ja pealiskaudne metafoor Seni arutluse all olnud metafoorid on laialdases kasutuses ilma endale aru andmata nende tohutust sotsiaalsest mõjust, nad vormivad ja mõjutavad meie arusaamist maailmast. Moraal on Tugevus ja Rahvus on Perekond metafoorid on väga tugevad ja sügavate juurtega metafoorid. Nendele lisaks on arvukalt pealiskaudsemaid metafoore, ja need võivad hõlpsasti ühiskonna või moraalse süsteemi või kontseptuaalse süsteemi analüüsijaid eksitada. Nt kui sotsiaalse kindlustuse süsteemi nimetatakse julgestusvõrguks selle pooldajate poolt, ja vastased võivad seda nimetada ‘võrkkiigeks', milles eeldatavasti laisad inimesed püüavad ebamoraalselt tööst kõrvale hiilida. Ühel juhul on tegemist inimesega, kes on täitnud oma kohust, käinud õigel rajal, kuid mingil põhjusel vajab ajutist toetust, et tagasi õigele rajale saada. Kui konservatiivid muudavad julgestusvõrgu võrkkiigeks, asendavad nad ühe kujundi sarnasega, kuid metafoori muutmine muudab prototüüpi. Koondamise vms tõttu töölt lahti lastud inimest ei kujutata ette enam moraalse, energeetilise ja tööst rahuldust leidvana; vastupidi, võrkkiige-metafoori puhul manatakse silme ette inimene, kes on oskusteta, laisk, ja järelikult kõlblusetu, järelikult valitsus ei tohiks soodustada nende laiskust. Võrkkiige metafoor võtab kokku terve maailmavaate, ent siiski on see suhteliselt pealiskaudne metafoor, sest võrkkiige metafoor toetub ja töötab selle tõttu, et selle aluseks on Moraalse Tugevuse, Rahvuse kui Perekonna metafoorid. Seega oluline on mõista neid sügavamaid metafoorilisi süsteeme.</p>
<p>Essee pärineb Graduate Faculty of the New School for Social Research väljaandest Social Research (Volume 62, no. 2) 1995.aasta suvi. </p>
</div>
<div class="ps surlignable">
<p>Avaldatud autori loal</p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Teised meist</title>
        <author>
            <name>- - -</name>
        </author>
        <link href="https://aethralis.github.io/kirikiri/teised-meist-2.html"/>
        <id>https://aethralis.github.io/kirikiri/teised-meist-2.html</id>
            <category term="Ääremärkused"/>
            <category term="Luule"/>

        <updated>2020-10-22T21:32:51+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/996/grasshopper_insect_grasshoppers_172043.jpg" alt="" />
                    Jaapani luuletus aastast 889: Fune o samu Miya hata-ori-me Kudamaku on(o) Kirikiri to soro Ja Alan L. Milleri tõlge inglise keelde: Is it the cold wind Or perhaps the work Of the weaver woman--- that rapid buzzing sound?
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/996/grasshopper_insect_grasshoppers_172043.jpg" alt="" />
                <p>Jaapani luuletus aastast 889:</p>
<p>Fune o samu<br>Miya hata-ori-me<br>Kudamaku on(o)<br>Kirikiri to soro</p>
<p>Ja Alan L. Milleri tõlge inglise keelde:</p>
<p>Is it the cold wind<br>Or perhaps the work<br>Of the weaver woman---<br>that rapid buzzing sound?</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Keel &amp; kirjandus</title>
        <author>
            <name>- - -</name>
        </author>
        <link href="https://aethralis.github.io/kirikiri/keel-and-kirjandus-2.html"/>
        <id>https://aethralis.github.io/kirikiri/keel-and-kirjandus-2.html</id>
            <category term="Ääremärkused"/>
            <category term="Keel"/>

        <updated>2020-10-22T22:32:01+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/998/antoine_louis_barye_tiger_0.jpg" alt="" />
                    1997. aasta 6. Vikerkaares korraldati eksperiment erinevatest võimalustest luule tõlkimisel. William Blake' "Tiigrist" saadi siis seitse erinevat eestikeelset varianti. Aga tulevikust irvitas pigem kaheksas, mille autoriks oli veel 2004. aastal küberneetiline karu - tõlkiv brauser TõBras. Tyger Tyger põlev hele, In mets of öö, Mis&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/998/antoine_louis_barye_tiger_0.jpg" alt="" />
                <p>1997. aasta 6. Vikerkaares korraldati eksperiment erinevatest võimalustest luule tõlkimisel. <strong>William Blake'</strong> "Tiigrist" saadi siis seitse erinevat eestikeelset varianti. Aga tulevikust irvitas pigem kaheksas, mille autoriks oli veel 2004. aastal küberneetiline karu - tõlkiv brauser <strong>TõBras</strong>.</p>
<p>Tyger Tyger põlev hele,<br>In mets of öö,<br>Mis surematu käsi või silm,<br>Võima raam thy hirmuäratav sümmeetria? In mis kauge sügavikud või taevas,<br>Põletatud tuli of thine silm?<br>On mis tiib julgema ta pürgima?<br>Mis käsi julgema sieze tuli? Ja mis õlg, &amp; mis kunst,<br>Võima väänama sinews of thy süda?<br>Ja kui thy süda hakkama lööma,<br>Mis pelgama käsi? &amp; mis pelgama jalad? Mis haamer? ja mis ahel,<br>In mis ahi oli thy aju?<br>Mis alasi ? mis pelgama haare,<br>Julgema see surmav terror haarama! Kui täht viskama alla nende oda<br>Ja water'd taevas koos nende pisar:<br>Tegema ta naeratus tema töö to nägema?<br>Tegema ta kes tegema Lamb tegema thee?</p>
<p>Tyger Tyger põlev hele,<br>In mets of öö,<br>Mis surematu käsi või silm,<br>Julgema raam thy hirmuäratav sümmeetria?</p>
<p>Ja seesama luuletus 2019. aastal google translate kaudu:</p>
<p>Tyger Tyger, särav,<br>Öö metsades;<br>Mis surematu käsi või silma,<br>Kas võiksid olla teie hirmunud sümmeetria?</p>
<p>Mis kaugetes sügavustes või taevas.<br>Põletas su silmad?<br>Millistel tiibadel ta julgeb?<br>Mis käsi, julge tulekahju ära võtta?</p>
<p>Ja mis õla, ja milline kunst<br>Kas vőiksid sinu südame tüvede väänata?<br>Ja kui su süda hakkas peksma,<br>Mis kohutav käsi? ja mis hirmu jalad?</p>
<p>Mis vasar? mis kett,<br>Millises ahjus oli su aju?<br>Mis alasi? mis hirmutamine,<br>Julge oma surmavaid hirmulõksusid!</p>
<p>Kui tähed heidasid oma sääred maha<br>Ja veeta taevast oma pisarate vastu:<br>Kas ta naeratas oma tööd näha?<br>Kas see, kes pani Talli, tegi sind?</p>
<p>Tyger Tyger põleb hele,<br>Öö metsades:<br>Mis surematu käsi või silma,<br>Julgusta oma hirmunud sümmeetriat?</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kollektiivautorid</title>
        <author>
            <name>- - -</name>
        </author>
        <link href="https://aethralis.github.io/kirikiri/kollektiivautorid-2.html"/>
        <id>https://aethralis.github.io/kirikiri/kollektiivautorid-2.html</id>
            <category term="Ääremärkused"/>
            <category term="Sõda"/>
            <category term="Mythos"/>
            <category term="Matemaatika/füüsika"/>
            <category term="Kunst"/>

        <updated>2020-10-22T21:34:23+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/999/louvre_lens_renaissance_076.jpg" alt="" />
                    Kirikiri soovitab: artishok.blogspot.com Margus Tamm: Pärast elevust, mida tekitas Roland Barthesi õhkuvisatud slõugan autori surmast, on möödunud juba ligi pool sajandit ning ei saa öelda, et autor oleks kuhugi kadunud, lausa vastupidi - autorikontseptsioon elab ja õitseb ning on jõudnud ka nendele territooriumitele, tähistab ka&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/999/louvre_lens_renaissance_076.jpg" alt="" />
                <p>Kirikiri soovitab: <a href="http://artishok.blogspot.com/2009/10/luther-blissett-subcommandante-marcos.html">artishok.blogspot.com</a> </p>
<p>Margus Tamm: Pärast elevust, mida tekitas Roland Barthesi õhkuvisatud slõugan autori surmast, on möödunud juba ligi pool sajandit ning ei saa öelda, et autor oleks kuhugi kadunud, lausa vastupidi - autorikontseptsioon elab ja õitseb ning on jõudnud ka nendele territooriumitele, tähistab ka neid tegevusi, mis varem jäid autori ja autorluse mõiste alt välja. Eeskätt seoses uue meediaga on üles kerkinud mitmeid uusi autorikäsitlusi, räägitakse miksimisest, tsiteerimisest, artisti ja publiku vahelise piiri kadumisest, erinevatest kollaboratiivsetest praktikatest, oluliseks tegijaks on muutunud <a href="http://et.wikipedia.org/wiki/Tee_ise">DIY-liikumine</a> jne. Üks selline, tegelikult väga pikkade traditsioonidega autorimudel on kollektiivne autor.</p>
<p><a href="http://artishok.blogspot.com/2008/08/suurmeeste-elulood-i.html">SUURMEESTE ELULOOD I / Darko Maver</a> Kui üritada nimetada kõige skandaalsemat kaasaegset kunstnikku, siis tugev kandidaat sellele tiitlile oleks kindlasti Serbia päritolu kultus-kunstnik Darko Maver, kes muuhulgas esines üliedukalt 1999 aasta Veneetsia Biennalil. Skandaalne on ta kahel põhjusel. Esiteks: tema pühendumus oma kunstile oli kompromissitu ning tema töid iseloomustades ei saa mööda väljenditest "shokeeriv", "radikaalne", "tabusid eirav". Teine põhjus, miks Darko Maver nii skandaalne on, on selles et tema näol on tegemist suurejoonelise kunstipettusega.</p>
<p><a href="http://artishok.blogspot.com/2008/08/suurmeeste-elulood-ii-luther-blissett_25.html">SUURMEESTE ELULOOD II / Luther Blissett</a> Itaalia meediategelane ning tunnustatud kirjanik. Loodi 1994, mil meililistides levis kettkiri, mis kutsus kõiki ühinema Luther Blissett nimelise kollektiivse persooniga, avatud popstaariga. Üleskutses rõhutati, et liikmed ei pea omaks võtma ühtset käitumist, ei pea omandama mitte mingit grupi-identiteeti, kõik vastuolud ja eriarvamused on teretulnud, “sest me ei pea kellegagi võistlema, sest meiega pole võimalik võistelda, sest meie oleme sina ja sina oled meie”. Järgnevatel aastatel sai Blissett tuntuks mitmesuguste meediaskandaalide korraldajana. Kuulutas sõja kultuuritööstusele ja autoriõiguste-süsteemile. On avaldanud mitmeid raamatuid, kriitikute poolt hinnatuim neist on ajalooline romaan „Q“, mis on pälvinud ka mitmeid kirjandusauhindu. 1999 kuulutas Luther Blissett oma viisaastakuplaani täidetuks ning sooritas harakiri.</p>
<p><a href="http://artishok.blogspot.com/2008/09/suurmeeste-elulood-iii-nicolas-bourbaki.html">SUURMEESTE ELULOOD III / Nicolas Bourbaki</a> Mõjukas Prantsuse 20. sajandi matemaatik. Püüdis luua matemaatika aksiomaatilist käsitlust ning oli 60-70tel matemaatikateaduse keskseid autoriteete, keda on muuhulgas peetud ka oluliseks konstruktivistliku filosoofia mõjutajaks. Tema elutööks on mammutsari matemaatika põhialustest. 80tel sai laiemalt teatavaks, et Bourbaki on tegelikult kollektiivne pseudonüüm, mille varjus on aastakümnete jooksul tegutsenud suur hulk peamiselt Prantsuse päritolu juhtivaid matemaatikuid.</p>
<p><a href="http://artishok.blogspot.com/2008/09/suurmeeste-elulood-iv-subcommandante.html">SUURMEESTE ELULOOD IV / Subcommandante Marcos</a> Populaarne Mehhiko poliitik, viljakas kirjanik ja zapatistliku liikumise sõjapealik. Kerkis avalikkuse ette seoses 1994 rahvaülestõusuga. Seejärel loobus relvastatud võitlusest, selle asemel hakkas ta aktiivselt meedias esinema.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mõningaid märkusi võimalikest Pärsia ja teistest Vana-Lähis-Ida mõjutustest Piiblis ning kristluses</title>
        <author>
            <name>- - -</name>
        </author>
        <link href="https://aethralis.github.io/kirikiri/moningaid-maerkusi-voimalikest-paersia-ja-teistest-vana-laehis-ida-mojutustest-piiblis-ning-kristluses-2.html"/>
        <id>https://aethralis.github.io/kirikiri/moningaid-maerkusi-voimalikest-paersia-ja-teistest-vana-laehis-ida-mojutustest-piiblis-ning-kristluses-2.html</id>
            <category term="Usk ja uskmatus"/>
            <category term="Lood"/>
            <category term="Iraak ja islam"/>

        <updated>2020-10-22T21:23:09+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/1003/Faravahar.svg.png" alt="" />
                    1. Üldised sissejuhatavad märkusedIraani mõju naaberriikidele ja kogu Lähis-ida regioonile on olnud alati tohutu nii poliitilises, geopoliitilises, kultuurilises, ajaloolises, kui ka religioosses aspektis. Religioon on alati mänginud Lähis-Idas väga olulist ja lausa keskset rolli. See puudutab nii poliitikat, riigikorda, ühiskonna elu ja riiklikut ideoloogiat, kuid&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/1003/Faravahar.svg.png" alt="" />
                <h3><strong>1. Üldised sissejuhatavad märkused</strong></h3>
<p>Iraani mõju naaberriikidele ja kogu Lähis-ida regioonile on olnud alati tohutu nii poliitilises, geopoliitilises, kultuurilises, ajaloolises, kui ka religioosses aspektis. Religioon on alati mänginud Lähis-Idas väga olulist ja lausa keskset rolli. See puudutab nii poliitikat, riigikorda, ühiskonna elu ja riiklikut ideoloogiat, kuid samuti kultuuri. Nii oli 5000 aastat tagasi muistses Sumeris ja Eelamis ning Vana-Egiptuses, nii oli ka 2000 aastat tagasi, kui tegutses Jeesus ja  kui tekkis kristlus, nii on ka praegu. Samas kui vaadata kaugemasse minevikku – eelkristlikusse ajastusse, siis näeme, et Iraan (Pärsia) on läbi ajaloo olnud Lähis- ja Kesk-Ida üks suurimaid, mõjuvõimsamaid ning püsivamaid riike, mille kultuur, poliitika, usundid ja ideoloogia on alati avaldanud suurt mõju teistele kultuuridele, rahvastele, riikidele ja usunditele.<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a></p>
<p>Teatud ajalooperioodidel oli Iraan olnud lausa domineeriv jõud ja mitte ainult Lähis-Ida aladel või laiemalt Idamaades, aga osaliselt ka Õhtumaades – näiteks Teispiidide-Ahhemeniidide (Vana-Pärsia) impeerium ca 500 eKr kui impeerium ulatus Traakiast Indiani või Sassaniidide impeerium oma tipphetkedel, mil Rooma impeerium sai Sassaniididelt korduvalt ja otsustavalt lüüa (nt kasvõi 260.  <em>Anno Domini</em> toimunud kuulus Edessa lahing, kus Pärsia šahh Šapur I purustas hävitavalt suure rooma armee ja võitis vangi Rooma keisri Valerianuse) ning oli kaotamas oma positsioone Egiptuses, Palestiinas, Süürias ja Anatoolias. Märkimisväärseid pärsia mõjutusi võib leida nii kreeka-rooma kultustes, judaismis, budismis, manihheismis<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>, kui ka kristlikus maailmapildis ning isegi islamis (nt šiiitlikus Iraani islamis sõna <em>behešt</em> – „paradiis“ on laenatud avesta keelest).</p>
<p>Käesolevas ülevaatlikus artiklis ei kavatse autor sugugi analüüsida kõike fenomene või olulisi asjaolusid, mis on seotud ülalmainitud küsimustega, see poleks ka võimalik. Autor peatub vaid  valikuliselt mõningatel  mõjutustel ja fenomenidel, mis on ilmnenud Piiblis (Vanas ja Uues Testamendis) <a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a> ning üleüldse kristluses.</p>
<p>Niisiis, tegemist on  väljavalitud nähtustega, mis on sarnased nii kristluses, mazdaismis kui zoroastrismis.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a> Arvestades äärmiselt mahukat algmaterjali (<em>Piibel, Avesta, antiikautorid nagu Herodotos, Thukydides, Xenophon, Diodorus Siculus, Arrianus, Quintus Curtius Rufus ja paljud teised, Kyrose II silinder, Ahhemeniidide ajastu raidkirjad, Pahlavi tekstid, akkadikeelsed dokumendid, arameakeelsed pärgamendid, ostrakonid, papüürused Vana-Egiptusest jne</em>) antud perioodist mitmetes vanades keeltes (olgu siin nimetatud vaid mõned neist – akkadi, heebrea, aramea, foiniikia, eelami, vana-kreeka, vana-pärsia, avesta, kesk-pärsia, vana-egiptuse, ladina jne) ja tohutut hulka sekundaarkirjandust, selle teemal on võimalik kirjutada lausa mitukümmend põhjaliku monograafiat ning minu lühike populaarteaduslik artikkel ei pretendeeri kindlasti mingile teaduslikule või põhjapanevale analüüsile.</p>
<h3><strong>2. Zoroastrism/mazdaism ja kristlus – võrdlevalt: mõningaid sarnaseid jooni</strong></h3>
<p><em>Vana Testamendi</em>, judaismi ja kristluse üks suurimaid mõjutajaid on olnud Vana Lähis-Ida muistsed usundid (sh ka Assüüria-Babüloonia kultused, erinevaid Foiniikia usundid<a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a>, Ugariti usundid<a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a>, Süüria kultused jne) ning samuti Iraanis tekkinud mazdaism ja seejärel zoroastrism.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a> Paljud sündmused, nähtused, isikud, mis esinevad Piiblis on osutunud reaalseteks ning on eksisteerinud tegelikkuses, nagu näiteks Uus-Babüloonia kuningas Nebukadnetsar II<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a> (valitses 605-562 eKr) – seda on tõestanud Vana-Lähis-Ida arheoloogid, assürioloogid, Iisraeli ajaloolased, teoloogid. Muidugi, kaugeltki kõik ei ole 100% ajalooline tõde ja kõike ei tasu võtta puhta kullana.<a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a></p>
<p>Tasub ehk mainida mõne sõnaga, et iraanlaste poolt loodud monoteistlik religioon, mida me teame <em>z</em><em>oroastrismi</em> nimetuse all, on tegelikkuses maailma vanim monoteistlik usund, isegi vanem kui judaism. Sellel on väga rikkalik pärand ja arhailine kirjalik traditsioon, mis on saanud erinevaid mõjutusi – Iraanist, Indiast (sh nt ka sanskriti keelest), Kesk-Aasiast, sumeri-akkadi ja babüloonia-assüüria, eelami, urartu ning muudest traditsioonidest. Mazdaism ja  zoroastrism on iraanlaste leiutised, kuid need on kindlasti mitmete (Iraani, Mesopotaamia, India, Anatoolia, Kaukasuse päritolu) ideede, usundite elementide sulam ja produkt. Mazdaism ja selle areng zoroastrismiks tekkis tuhandeid aastaid tagasi Iraani aladel väga arhailises ühiskonnas, kus olulisteks olid klannid ja hõimud ning mitte niivõrd riik. Kuninglus ja riiklus olid Iraanis tollal alles väljakujunemas.</p>
<p>Zoroastrism kui religioon<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a> on üks huvitavaimaid fenomene usundite ajaloos. See on väga omapärane nähtus nii maailma ajaloos, kui ka religioonide aja- ning kultuuriloos. Ilmselt on tegemist religiooniga, mis on kõige rohkem inimkonda mõjutanud, vähemalt nii oletas tuntud zoroastrismi uurija M. Boyce. Arvatakse, et mitmed tähtsad mõisted nagu näiteks <em>ülestõusmine</em>, <em>inimkonna lunastaja</em> või <em>apokalüpsis</em> on tulnud kristlusesse just zoroastrismist. Teadagi mõjutas mazdaistlik/zoroastristlik õpetus olulisel määral samuti ka budismi, samuti kreeka filosoofilise mõte arengut. Zoroastrismi ideid ja doktriinide mõjutusi võib leida hulgaliselt nii judaismis, islamis, kristluses, kui ka gnoostiliste<a href="#_ftn11" name="_ftnref11">[11]</a> sektide õpetustes.<a href="#_ftn12" name="_ftnref12">[12]</a> Idee inimkonna päästjast või maailma lunastajast, mis on nii levinud kristluses, on samuti pärit zoroastrimist.<a href="#_ftn13" name="_ftnref13">[13]</a> Taolisi nähtusi võiks nimetada veelgi, kuid autor ei tee seda. Mazdaism (Ahurma Mazdā kummardamine) kui kultus kerkis  Iraanis esile  juba Teispiidide-Ahhemeniidide<a href="#_ftn14" name="_ftnref14">[14]</a> perioodil (558–330 eKr), ilmselt Darius I ajal.<a href="#_ftn15" name="_ftnref15">[15]</a> Kas mazdaism on zoroastrismi üks varajasi vorme või midagi muud? Kas mazdaismi puhul on tegu henoteistliku, polüteistliku või monoteistliku usundiga? Ei hakka sel teemal pikalt siin spekuleerima.<a href="#_ftn16" name="_ftnref16">[16]</a> See pole ka selle artikli eesmärk.</p>
<p>Igal juhul sai zoroastrism lõplikult  valitsevaks usuks Sassaniidide ajal (226-651 <em>Anno Domini</em>). Kuid usuna tekkis mazdaism / zoroastrism oletatavasti varem kui Pärsia riik. Võimalik, et zoroastrism oli juba Teispiidide-Ahhemeniidide ajal mõnel perioodil riigis lausa peamiseks usuks. Igal juhul on Ahura Mazdāt oma peajumalana  manininud mitmed Ahhemeniidid alates Darius I, kes oma Behistuni raidkirjas mainib korduvalt jumal Ahura Mazdāt<a href="#_ftn17" name="_ftnref17">[17]</a>:<a href="#_ftn18" name="_ftnref18">[18]</a></p>
<p><em>1-3</em><a href="#_ftn19" name="_ftnref19">[19]</a><em>.</em><em> Mina olen Daraiavauš</em><a href="#_ftn20" name="_ftnref20">[20]</a><em>, suurkuningas,</em><a href="#_ftn21" name="_ftnref21">[21]</a><em> kuningate kuningas,</em><a href="#_ftn22" name="_ftnref22">[22]</a><em> Pärsia (Parsa) kuningas, maade kuningas, Hystaspese poeg, Arsamese poeg, Ahhemeniid. </em></p>
<p><em>3-6.</em><em> Nii räägib Daraiavauš, kuningas: „Mu isa (on) Hystaspes, Hystaspese isa (oli) Arsames, Arsamese isa (oli) Ariaramnes, Ariaramnese isa (oli) Teispes, Teispese isa (oli) Ahamaniš [Ahhemeniid]. </em></p>
<p><em>6-8.</em><em> Seetõttu meid nimetataksegi Ahhemeniidideks. Vanadest aegadest alates oleme aadli soost, aegade algusest on meie suguvõsa kuninglik.“ </em></p>
<p><em>8-11. </em><em>Räägib Daraiavauš, kuningas: „Kaheksa minusugust olid kuningad, mina olen üheksas. Üheksa meist olid järgimööda kuningateks.“ </em></p>
<p><em>11-12.</em><em> Räägib Daraiavauš, kuningas: „Ahura Mazdā soovil olen ma kuningas Ahura Mazdā andis mulle kuningavõimu (kuninglikkuse)“.</em><a href="#_ftn23" name="_ftnref23">[23]</a></p>
<p>Seega Darius I oli mazdaist (Ahura Mazdā kummardaja). Kuid kas ta oli zoroastrist? Seda vaevalt. Kuid võis olla. Behistunis asuval propagandistlikul bareljeefil on keskse isikuna kujutatud muidugi kuningas Darius I ise, keda näidatakse jumal-looja Ahura Mazdā kaitse all olevana. Kuningas Darius I on loomulikus suuruses, kroon peas, ning tema parem käsi on palves pööratud jumal Ahura Mazdā poole, mis annab märku valitseja jumalakartlikusest, vasaku käega toetub ta aga vibule. Darius I ees seisavad üheksa kuningat ja klannide juhti, kelle käed on kinni seotud, kaelas on neil nöör. Darius I seisab kümnenda kuninga surnukeha peal. Jumal-looja Ahura Mazdā ulatab oma vasaku käe kuningas Dariusele, andes sümboolselt talle kuninglikkuse, ja parema käega õnnistab kuningat. Vasaku jalaga tallab Darius I lamavat maagi Gaumatat, kelle Darius kukutas troonilt 522. a eKr. Veel on kujutatud kaheksat suurt mässajat ja üht sakide juhti, keda Darius võitis ja allutas oma võimule. Dariuse I selja taga seisavad tema kaks sõjameest.<a href="#_ftn24" name="_ftnref24">[24]</a></p>
<p>Raidkiri on kõige pikem säilinud vana-pärsiakeelne tekst, koosneb 414 reast ja vana-pärsiakeelses versioonis kokku 5 tulbast. Kuid akkadi- ja elamikeelses tekstis on vaid 4 tulpa, viies, üksnes vana-pärsiakeelne, on kirjutatud juurde hiljem.</p>
<p>„Behistuni raidkirja“ kompositsiooniline ülesehitus on üsnagi lihtne, see koosneb vaid kolmest osast: sissejuhatuses on ära toodud Darius I genealoogia, teises osas mainitakse ajaloolisi sündmusi ja järelsõnas palub kuningas Darius I jumala Ahura Mazdā õnnistust kõikidele, kes kavatsevad raidkirja kaitsta ja needusi neile, kes kavatsevad raidkirja hävitada või mingil moel kahjustada.  See on esimene pärsikeelne tekst, kus mainitakse Ahura Mazdāt. Ahura Mazdā prohvetiks oli Zoroster.</p>
<p>Zoroastrismi rajajaks peetaksegi prohvet Zarathuštrat ehk Zoroastrit. Eesti orientalist Haljand Udam on kirjutanud:</p>
<p><em>Esimene periood on iraani muinasusundi zoroastrismi aeg, mis kestis usureformaator Zarathuštra ajast (6.-5. saj. e.Kr.) 7. sajandini. Seega üle tuhande aasta. Vanad kreeklased kirjutasid Zarathuštra nime Zoroastres, seetõttu nimetatakse tema õpetust zoroastrismiks</em>.<a href="#_ftn25" name="_ftnref25">[25]</a></p>
<p>Erinevate allikate ja hüpoteeside kohaselt dateeritakse Zoroastri<a href="#_ftn26" name="_ftnref26">[26]</a> eluaastaid lausa 2. aastatuhandesse eKr, mis ei tundu aga siinkirjutajale just eriti tõenäoline, samas ei saa seda ka välistada. Võimalik, et ta elas ajavahemikul 1000-600 eKr. Pakutud on ka, et Zoroaster elas 258 a enne Aleksander Suurt.<a href="#_ftn27" name="_ftnref27">[27]</a> Igal juhul on see Zoroastri päritolu hämar lugu.</p>
<p>Kõik, mida on pakutud Zoroastri elu kohta (dateeringud jne), on üpris spekulatiivne ja kaheldav. Pole isegi täpselt teada, millal ta elas ja täpselt kus (ja kas elas?). Kõige hilisemana on pakutud, et prohvet elas 6. saj eKr.<a href="#_ftn28" name="_ftnref28">[28]</a> Siinkirjutajale tundubki, et kõige tõenäolisemalt võist Zoroaster  elada 7.–6. sajandil eKr ehk siis Teispiidide-Ahhemeniidide dünastia algusperioodil. Kuid seda ei ole tõestatud ning kõik, mis puudutab prohveti elu, on väga hüpoteetiline ja küsitav. Kuid antud ülevaatlik artikkel ei tegele selle küsimustega.</p>
<p>Zoroastri usundi õpetuse kohaselt on peajumalaks Ahura Mazdā. Zoroastristide ettekujutusel on Ahura Mazdā loonud maailma ja inimkonna. Tõlkes tähendab Ahura Mazdā nimi „Tark Isand“. Zoroastriste on vahel nimetatud ka tulekummardajateks, nad on tuntud  oma tulekultuse poolest, mis asus zoroastrismis väga tähtsal kohal.<a href="#_ftn29" name="_ftnref29">[29]</a> Mary Boyce on kirjutanud:</p>
<p><em>The cult of fire is at the heart of Zoroastrian devotional life, and has profound theological implications; and yet it has never been studied in detail by any Western scholar -partly no doubt because students of Zoroastrianism have always been few, but partly also because of the complexity of the subject and the difficulty of mastering the scattered data.</em> <a href="#_ftn30" name="_ftnref30">[30]</a></p>
<p>Zoroastrismis vastandub maailmaloojale jumal Ahura Mazdāle kurjust kehastav jõud Ahriman  (ehk <em>Aŋra Mainiiu</em>, samuti <em>añhro-mainyus</em>, nimi tähendab „kuri vaim” või „kõike hävitav vaim”, kes kannab vana-pärsia keeles epiteeti <em>duwaista</em> ehk „vihatud”). Zoroastrismis esinev „Kuri Vaim“, mis on tuntud Ahrimani nime alla, on kristliku Saatanaga sarnanev olend ning ilmselt üks Saatana prototüüpidest.<a href="#_ftn31" name="_ftnref31">[31]</a> Ka Saatanat on sageli nimetatud kurjaks vaimuks. Dualistlik maailm on nii kristluses kui zoroastrismis vägagi selgelt esile toodud ning neil on palju ühist. Kristluses Jumal <em>versus</em> Saatan, zoroastrismis aga Ahura Mazdā <em>versu</em>s Ahriman. Ahura Mazdā ja Ahrimani vastasseis on mingil määral võrreldav Jumala ja Saatana vastasseisuga kristluses. Need kaks oma loomult erinevad jõud ehk teisisõnu „headus“ ja „kurjus“ võitlevad omavahel. Sarnane dualistlik idee esineb ka näiteks islamis.</p>
<p>Sarnasusi kristlusega ja judaismiga on zoroastrismis palju– kasvõi <em>eshatoloogia</em><a href="#_ftn32" name="_ftnref32">[32]</a> valdkonnas. Lihtsalt öeldes tähendab eshatoloogia ettekujutust maailmalõpust. Igas religioonis, kus see nähtus esineb, on see ettekujutus või ettekujutuste süsteem isesugune, kuid mitmetel on siiski ühiseid jooni. Zoroastrismi kohaselt kui inimene sureb, siis peab toimuma viimne kohus. Viimne kohus leiab aset ka muudes usundites, sh ka kristluses.</p>
<p>Zoroastrismi kohaselt on iga inimese teod ja patud kirja pandud. Kohtumõistmine toimub silla ületamisel. Need, kes on kurjad ja pahad, ei saa silda ületada ja kukuvad põrgusse, head aga satuvad behešt’i ehk paradiisi. Hingede kohtumõistjaks on<em> Mithra</em><a href="#_ftn33" name="_ftnref33">[33]</a>, kelle kõrval istuvad <em>Sraoša</em><a href="#_ftn34" name="_ftnref34">[34]</a> ja <em>Rašnu</em>. Rašnu käes on kohtumõistmise kaalud, kus kaalutakse iga hinge teod, mõtted, sõnad – üldse kõik, mida ta on teinud ja arvanud. Kõik hea on ühel kaalukausil ja kõik halb – teisel. Kui hingel osutub häid mõtteid ja tegusid olema rohkem, kui halbu, siis on hing väärt paradiisi ning siis viib kaunis neiu<a href="#_ftn35" name="_ftnref35">[35]</a> ta üle laia silla ja ta suundub ülesse. Kui aga juhtub nii, et kaaludel oleva hingega mõtted ja teod on pigem halvad kui head, siis sild muutub kitsaks nagu mõõga tera ja väga kole nõid tuleb sellele hingele vastu, kes katsub silda ületada. Nõid haarab hingest kinni ja tõmbab ta alla, kus asub põrgu ning elab Ahriman. Seal elab patune kaua piinades, pimeduses ja õuduses.<a href="#_ftn36" name="_ftnref36">[36]</a> Kõige lõpus leiab aset otsustav võitlus Ahrimani ja Ahura Mazdā vahel, milles headus võidab kurjuse – Ahura Mazdā võidab ja Ahriman kaotab. See on apokalüpsis. Sarnane apokalüpsise ja lõpliku kohtumõistmise motiiv esineb ka kristluses – näiteks Uues Testamendis <em>Johannese Ilmutuses</em> (20:11-15) on juttu üldisest surnute ülestõusmisest ja viimasest kohtust, mis väga meenutb zoroastristlikku ettekujutust maailmalõpust ja viimsest kohtust:</p>
<p><em>Surnutele mõisteti kohut sedamööda, kuidas raamatuisse oli kirjutatud, nende tegude järgi. </em>(Ilmutuse 20:12) .</p>
<p><em>Ja meri  andis tagasi need surnud, kes temas olid, ja surm ja surmavalud andsid tagasi surnud, kes neis olid, ja igaühele mõisteti kohut tema tegude järgi. Ja surm ja surmavalud heideti tulejärve. See on teine surm – tulejärv. Keda ei leitud kirjutatud olevat eluraamatusse, heideti tulejärve.</em> (Ilmutise 20: 13-15)<a href="#_ftn37" name="_ftnref37">[37]</a></p>
<p>Usk maailma lunastajasse esineb nii zoroastrimis, kristluses, judaismis kui ka islamis. Kristluses on see muidugi Jeesus Kristus. Jeesus oli messias<a href="#_ftn38" name="_ftnref38">[38]</a> (heebrea keeles <em>mašiah – </em>משיח). Siin tasuks ehk mainida, et apokalüptilised kujutlused ning ideed maailmalõpust on tulnud kristlusesse ilmselt siiski mitte otse zoroastrismist vaid iisraeli religiooni vahendusel. Iisraelis kerkivad taolised ideed esile hellenismi perioodil.<a href="#_ftn39" name="_ftnref39">[39]</a> Kuid on võimalik, et need ideed on veelgi vanemad. Oletatavasti on kõige varasem apoklüptiline tekst Taanieli raamat (kirja pandud ilmselt Makkabite ajastul, ca. 168-164 eKr ehk siis Selukiidide kuninga Antiochos IV Epiphanese ajastul, valitses 175-164 eKr).<a href="#_ftn40" name="_ftnref40">[40]</a> Vanas Testamendis Jesaja raamatus (<em>Jesaja 11: 4-9</em>)<a href="#_ftn41" name="_ftnref41">[41]</a> on muuhulgas juttu ka messiase tulekust. Mujalgi Vanas Testamendis on messiast korduvalt mainitud.</p>
<p>Messiaanlus kui idee on vana nähtus ja see esineb ka zoroastrismis. Lunastaja Saošyant<a href="#_ftn42" name="_ftnref42">[42]</a> oli zoroastristide jaoks nagu messias juutide jaoks. Šaošyant oli zoroastristide ettekujutusel inimkonna tulevane lunastaja, maailma päästaja.<a href="#_ftn43" name="_ftnref43">[43]</a> Zoroasteri (Zarathuštra) õpetuse kohaselt pidi pärast teda (Zoroastrit) tulema vaga ning õiglane inimene ehk Saošyant (Šaošyant’i nimi tähendab <em>„See, kes toob kasu/hüvangut/heaolu</em>“). Šaošyant’i mainitakse korduvalt Avestas, näiteks <em>Yasna</em> <em>43,3</em>:</p>
<p><em>May he attain to that which is better than the good, who would teach us the straight paths of blessedness in this life here of the body and in that of thought – true paths that lead to the world where Ahura Mazdā dwells – a faithful man, well-knowing and holy like thee, O Mazda.</em><a href="#_ftn44" name="_ftnref44">[44]</a></p>
<p>Zoroastri pooldajad uskusid, et lunastaja Saošyant sünnib prohveti seemnest, mis on imekombel säilinud ühe järve vetes (arvati, et see on Kasaoya/Kansaoya järv ehk Hamun, mis asub kusagil Kagu-Iraani aladel). Kui saabub maailma lõpp, siis sellesse järve läheb suplema üks neiu ning ta jääb rasedaks prohveti seemnest. Neiu sünnitab  poja nimega Astvat-Ereta. Ta nimi tähendab „Vagusust/tõde kehastav” ja see vastab prohveti sõnadele „Minu tõde saab kehastatud“ – (Yasna 43, 16):<a href="#_ftn45" name="_ftnref45">[45]</a></p>
<p><em>And Zarathushtra himself, O Ahura, chooses each one of thy holiest Spirit, O Mazda. May Right be embodied full of life and strength! May Piety abide in the Dominion bright as the sun! May Good Thought give destiny to men according to their works!</em><a href="#_ftn46" name="_ftnref46">[46]</a></p>
<p>Vendidadis<a href="#_ftn47" name="_ftnref47">[47]</a> leiame (Vendidad 19:5) ühe huvita koha, kus Saošyant esineb kui lunastaja ehk messias, või vähemalt on tal väga sarnased jooned messiasega. Alljärgnevalt on toodud tsitaat avestakeelsest tekstist koos ingliskeelse tõlkega.</p>
<p><u>Vendidad, Fargard 19:5</u></p>
<p><em>uzvaêdhayat zarathushtrô angrem mainyûm, duzhda angra mainyô janâni dãma daêvô- dâtem janâni nasush daêvô-dâtem janâni pairikãm ýãm xnãthaiti ýahmâi us-zayâite saoshyãs verethraja haca apat kãsaoyât ushastarat haca naêmât ushastaraêibyô haca naêmaêibyô</em>.<a href="#_ftn48" name="_ftnref48">[48]</a></p>
<p><u>Vendidad 19:5</u></p>
<p><em>Thus Zarathushtra answered Angra Mainyu: „O evil-doer, Angra Mainyu! I will smite the creation of the Daeva; I will smite the Nasu, a creature of the Daeva; I will smite the Pairika Knathaiti, till the victorious Saoshyant come up to life out of the lake Kasava [Kasaoya], from the region of the dawn, from the regions of the dawn.</em><a href="#_ftn49" name="_ftnref49">[49]</a></p>
<h3> </h3>
<h3><strong>3. Avesta ja muud zoroastristlikud raamatud/teosed</strong></h3>
<p>Zoroastristide pühaka raamatuks, kõige aluseks, on muidugi <em>Avesta.</em><a href="#_ftn50" name="_ftnref50">[50]</a> See oli kirja pandud avesta keeles (sarnaneb vana pärsia keelele).<a href="#_ftn51" name="_ftnref51">[51]</a> Ei ole teada, mida tähendab sõna <em>Avesta</em>. Sõna osad pärinevad erinevatest ajastutest ning need erinevad ka vormi ja sisu poolest. Oletatavasti juba 6.–4. sajandil eKr oli olemas esimene Zaratushtra õpetuse terviktekst. See pandi kirja pärgamendile (töödeldud härjanahale) ning see asus Iraanis, muistses Persepolise linnas Pärsia kuninga lossis. Esimene <em>Avest</em>a versioon hävines 330. aastal eKr Aleksander Suure ja tema vägede Pärsia impeeriumi pealinna – Persepolise vallutamise, rüüstamise ja põletamise käigus. Siis hävineski võimas Teispiidide-Ahhemeniidide raamatukogu. Esialgne <em>Avesta </em>versioon põles ära. Haljand Udam kirjutab:</p>
<p><em>“Avesta”, nagu teda praegu tuntakse, on kirja pandud Sassaniidide ajal ja sisaldab üksnes tekste, mida tol ajal vajati jumalateenistusel lugemiseks. Ta jaguneb 4 osaks. Tähenduslikult on neist kõige olulisem “Jasna”, mis sisaldab 17 hümni. Neid nimetatakse “Gathadeks” ja nende autor on tõenäoliselt Zarathuštra ise. Hümnide põhjal võib saada kujutluse iraanlaste mütoloogiast.</em><a href="#_ftn52" name="_ftnref52">[52]</a></p>
<p>Rääkides <em>Avestast</em>, ei tohi unustada, et kultuslik avesta keel on üks muistsemaid säilinud kirjalikest iraani keeltest, see on lähedalt suguluses sanskriti keelega. Ka tänapäeval kasutavad Iraanis ja Indias elavad zoroastristid avesta keelt kultuslik keelena. <em>Avesta </em>sõnad on tugevasti mõjutanud pärsia jt iraani keeli. Ka tänapäeva pärsia keeles leidub avesta päritolu sõnu, nt kas või sõna <em>behešt</em>, mis tähendab „paradiisi”.</p>
<p>Lisaks <em>Avestale</em> oli veel muidki olulisi zoroastristlikke tekste – entsüklopeediaid, seletusi, tõlgendusi jne. Üks selline oluline tekst on <em>Denkard</em>.<a href="#_ftn53" name="_ftnref53">[53]</a> Tegemist on 9. sajandil koostatud zoroastrismi entsüklopeediaga, mis on tänaseni säilinud vaid osaliselt. Oluline on veel religioosne tekst nimetusega <em>Bundahisn</em> ehk „Esialgne loomine”. Tegemist on kosmoloogiaga, mis oli koostatud 9.–10. sajandil <em>Anno Domini.</em> Mainimisväärt on ka <em>Menog-i Khrad</em><a href="#_ftn54" name="_ftnref54">[54]</a> ehk „Vaimne tarkus” ning see on Zarathuštra õpetuse lahtiseletus.</p>
<h3><strong>4. Veel võrdlusi: <em>kuningate kuningas ja kõiksuse isand</em> Mesopotaamias, Vanas Pärsias ja Vanas ning Uues Testamendis. Kas on ühiseid jooni?</strong></h3>
<p>Teispiidide-Ahhemeniidid<a href="#_ftn55" name="_ftnref55">[55]</a> impeeriumi hiilgusest ja uhkusest on unistanud mitmed valitsejad Lähis-Idas, sh Partia kuningad, aga ka Sassaniidid<a href="#_ftn56" name="_ftnref56">[56]</a>, kes valitsesid Iraanis 224-651 <em>Anno Domini</em> ja üritasid taastada Iraani impeeriumi Ahhemeniidide piirides ehk siis Indiast Egiptuseni. Pärsia kuningad Sassaniidide suguvõsast toonitasid, et on Ahhemeniidide järeltulijad, mis oli muidugi vale selles mõttes, et nad polnud nende järeltulijad, kuid Sassaniidide suguvõsa sai tõepoolest alguse sealt samast Persepolise linna kandist, mis oli kunagi Ahhemeniidide pealinn. Sassaniidide kuningad alates Sassaniidide impeeriumi rajajast Ardašir I (valitses 224-241 <em>Anno Domini</em>) nimetasid ennast järgmiselt: <em>šāhān šāh Ērān ud-Anēran</em> – <em>„Kõikide Iraani ja mitte-Iraani kuningate kuningas“.</em><a href="#_ftn57" name="_ftnref57"><sup>[57]</sup></a> Me näeme siinkohal selgelt Teispiidide-Ahhemeniidide ja veelgi varemaid assüüria-babüloonia mõjutusi.<a href="#_ftn58" name="_ftnref58"><sup>[58]</sup></a> Pärsia kuningad Sassaniidid (3.-7. saj <em>Anno Domini</em>) võtsid paljuski üle Teisipiidide-Ahhemeniidide ja Partia kuningate traditsioonid ning muu kuninglusega seonduva ja kasutasid seda osavalt oma võimu propageerimisel.<a href="#_ftn59" name="_ftnref59"><sup>[59]</sup></a></p>
<p><em>Behistuni raidkiri</em><a href="#_ftn60" name="_ftnref60">[60]</a>, mis koostati Ahhemeniidide dünastia tuntuima esindaja Darius I käsul 6. eelkristliku saj lõpus (ca 520-518 eKr), on kahtlemata üks kõige esimesi ja tähtsamaid tekste Iraani riikliku ideoloogia kujunemise seisukohast. Darius I soovis olla pantokraator ehk „kõiksuse valitseja”, „kuningate kuningas”, nagu olid ta eelkäijad Assüürias ja Babüloonias, ning ka Kyros II.</p>
<p>Susa<a href="#_ftn61" name="_ftnref61">[61]</a> raidkirjas <em>DsD</em> kasutab Darius I järgmiseid tiitleid: „Ma olen Darius, suurkuningas, kuningate kuningas, (kõikide) maade kuningas, kuningas sellel maal, Hystaspese poeg, Ahhemeniid.”<a href="#_ftn62" name="_ftnref62"><sup>[62]</sup></a> Ka hilisemad Ahhemeniidide valitsejad, kes olid oma vaadetelt zoroastristid, nimetasid ennast „kuningate kuningateks”, „kõikide maade kuningateks” jne.</p>
<p>Järgnevalt tsiteerin ühte vana-pärsikaalset hilis-Ahhemenidide teksti (<em>artikli autori tõlge</em>), mis koostati kuningas Artaxerxes III käsul 4. saj eKr:</p>
<ol>
<li><em>Ahura Mazdā on suur jumal, kes selle maailma lõi, kes taeva lõi, kes inimesed lõi, kes õnnistusküllust lõi inimeste jaoks, kes mind, Artaxerxest, kuningaks tegi, paljude kuningateks, paljude maade (kuningaks).</em></li>
<li><em>Räägib Artaxerxes, suurkuningas, kuningate kuningas, maade kuningas, selle maa kuningas: Ma (olen) Artaxerxese poeg</em><a href="#_ftn63" name="_ftnref63">[63]</a><em>, Artaxerxes oli Dariuse poeg</em><a href="#_ftn64" name="_ftnref64">[64]</a><em>, Darius Artaxerxese poeg</em><a href="#_ftn65" name="_ftnref65">[65]</a><em>, Artaxerxes oli Xerxese poeg</em><a href="#_ftn66" name="_ftnref66">[66]</a><em>, Xerxes oli Dariuse</em><a href="#_ftn67" name="_ftnref67">[67]</a><em> poeg, Darius oli keegi Hystaspese</em><a href="#_ftn68" name="_ftnref68">[68]</a><em> poeg, Hystaspes oli keegi Arsamese</em><a href="#_ftn69" name="_ftnref69">[69]</a><em> poeg, Ahhemeniid.</em></li>
<li><em>Räägib kuningas Artaxerxes: see kivist terass on ehitatud minu poolt minu jaoks.</em></li>
<li><em>Räägib kuningas Artaxerxes: Ahura Mazdā ja jumal Mithra peavad mind kaitsma, ja seda maad, ja seda mis on minu poolt ehitatud.</em><a href="#_ftn70" name="_ftnref70">[70]</a></li>
</ol>
<p>See tekst on üks viimaseid tekste, mis koostati vana-pärsia keeles. Märkmisväärne on asjaolu, et vana-pärsia keeles oli olemas oluline kuninglik epiteet <em>xšāyaθiya dahyūnām</em> ehk „(kõikide) maade kuningas/valitseja”, mis on laenatud ilmselt Mesopotaamiast, kuna juba Sumeris kasutati 24. sajandil eKr epiteeti <strong>lugal-kur-kur-ra</strong> ehk „(kõikide) maade kuningas”.<a href="#_ftn71" name="_ftnref71"><sup>[71]</sup></a> Selle sumerikeelse epiteedi teine variant on EN KUR.KUR(hia) ehk „(kõikide) maade isand”. EN.KUR.KUR(hia)<a href="#_ftn72" name="_ftnref72"><sup>[72]</sup></a> või selle akadikeelne vaste <em>bēl mātāti </em>ehk „(kõkide) maade isand”, mida kasutati Babüloonia peajumal Marduki puhul, on oma sisult ja vormilt sama, mis kaks ülejäänud universaalset akkadikeelset tiitlit <em>šar kiššati(m)</em> „universumi kuningas” ja <em>šar kibrāti(m) arba’i(m)</em> „nelja ilmakaare kuningas”. Veel üks Assüüria ja Babüloonia kuningate epiteet „kuningate kuningas” (<em>šar šarrani</em>)<a href="#_ftn73" name="_ftnref73"><sup>[73]</sup></a> on oluline ning esineb ka Taanieli raamatus.<a href="#_ftn74" name="_ftnref74"><sup>[74]</sup></a> Sellega sarnased või lausa sünonüümsed on tiitlid <em>bēl bēlē</em> ehk „kõikide isandate isand” ja <em>malīk malikī</em> ehk „kõikide vürstide vürst”. Vana-pärsia keeles on selle vasteks <em>xšāyaөiya xšāyaөiyānām</em>.<a href="#_ftn75" name="_ftnref75"><sup>[75]</sup></a></p>
<p>Vanas Egiptuses on olnud analoogne epiteet. Eesti egüptoloog Sergei Stadnikov kirjutab:</p>
<p><em>Es ist interessant, daß der Titel „König von Ober- und Unter-Ägypten“ manchmal als „basileùs oikuménes” ins Griechische übersetzt wurde. Auch hier kommt der universalistische Anspruch der Herrscher Ägyptens zum Ausdruck; er geht jetzt bereits deutlich über das Nilland hinaus</em>.<a href="#_ftn76" name="_ftnref76">[76]</a></p>
<p>Kreeklased kasutasid ka epiteete <em>pantokrator</em><a href="#_ftn77" name="_ftnref77">[77]</a> - näiteks Aleksander Suure puhul.<a href="#_ftn78" name="_ftnref78">[78]</a> Kuid idee kuningate kuningast ja valitsejast kui kõiksuse valitsejast esineb samuti Piiblis. Pantokraatori ehk kõiksuse valitseja motiiv on tuntud samuti Vanas ja Uues Testamendis ning Koraanis.</p>
<p>Näiteks Vanas Testamendi <em>Taanieli raamatus</em> on kirjas:</p>
<p><em>Sina, kuningas, oled kuningate kuningas, kellele taeva Jumal on andnud kuningriigi, võimu, vägevuse ja au.</em><a href="#_ftn79" name="_ftnref79"><sup>[79]</sup></a></p>
<p>Koraanis aga leiame sellise huvitava koha:</p>
<p><em>Kiitus Jumalale, maailmade Isandale, armulisele, heldele, viimse kohtupäeva kuningale</em>.<a href="#_ftn80" name="_ftnref80"><sup>[80]</sup></a></p>
<p>Nagu näha on sarnasused ilmselged. Samuti oli Pärsias tegutsevate zoroastristide jumal Ahura Mazdā kõiksuse valitseja, kõikvõimas looja, sarnane kristlikule ja judaistlikule pärimusele, nt ladina keeles nimetati Jumalat <em>Deus</em> ning heebrea keeles <em>Adonai</em>.<a href="#_ftn81" name="_ftnref81"><sup>[81]</sup></a></p>
<p>Allāh esineb Koraani lõpus „Palves lugemiseks Koraani lõpetamisel” kui „kõikide maade isand”.<a href="#_ftn82" name="_ftnref82"><sup>[82]</sup></a></p>
<p>Viimase pantokraatliku epiteedi „kõikide maade isand” näol on tegemist universalistliku epiteediga. Kui me vaatame Darius I Persepolise raidkirju, nagu näiteks raidkiri <em>DPe,</em> siis Darius I esineb seal sarnase epiteediga  <em>xšāyaøiya dahyunām tayaišām parunām, </em>mida iranist Rüdiger Schmitt tõlgib kui „<em>König der Länder, der vielen” </em>(eesti keeles <em>„maade kuningas, paljude (kuningas)”</em>).<a href="#_ftn83" name="_ftnref83"><sup>[83]</sup></a> Ahura Mazdā oli kõiksuse isand, kõiksuse valitseja ning kuningas oli ta maapealne asehaldur, kõikide maade ja valitsejate isand.</p>
<p>Kuninga jaoks Pärsias oli väga oluline legitimeerida oma võimu ja selleks kasutas ta ära mitmeid vahendeid, kõike, mis oli ta võimete piires. Väga oluline oli eriti religioosne legitimeerimine, ehk jumal Ahura Mazdālt heakskiidu saamine valitsemisele ja oma tegudele.<a href="#_ftn84" name="_ftnref84"><sup>[84]</sup></a><sup>  </sup>Kuninglus oli muistses Lähis-Idas, nii Mesopotaamias, Iisraelis, Egiptuses ja Pärsias oma olemuselt alati üleloomulik, sakraalne, jumalik jõud ja norm.<a href="#_ftn85" name="_ftnref85">[85]</a> Paljuski just (kuningliku) propaganda<a href="#_ftn86" name="_ftnref86">[86]</a> eesmärgil kasutati muistses Pärsias ära kõik olemasolevad võimalused (usk, ideoloogia, tavad, kombed jne) selleks, et ülistada ja õigustada kuningavõimu ning valitsevat persooni ja siin oli kõikvõimsal jumalal Ahura Mazdāl oluline roll.</p>
<h3><strong>Mida võib järeldada?</strong></h3>
<p>Need ülaltoodud sarnasused (jumalast kui ainsast kõikvõimsast loojast, dualistlik maailmapilt heast ja kurjast algetest (Saatan versus Jumal, Ahriman versus Ahura Mazdā), kes omavahel võitlevad, prohvetlus, eshatoloogia ehk apokalüpsise idee, idee maailma lunastajast, surnute ülestõusmine, kohtumõistmine, kõiksuse isanda ehk pantoktaatori motiiv jne), mis esinevad nii <em>Avestas</em>, <em>Piiblis,</em> kui ka<em> Koraanis,</em> pole kaugeltki juhuslikud kokkulangevused, vaid kultuurinähtused, mis pärinevad Mesopotaamia-Pärsia kultuuriruumist. Osa neist ideedest kajastuvad isegi Vana-Pärsia kuningate tekstides (nt Teispiidide-Ahhemeniidide ja Sassaniidide raidkirjades, näiteks idee kuningast kui kuningate kuningast või universumi valitsejast).</p>
<p>Mainimisväärt on ka see, et islami eshatoloogia ja apokalüpsise idee on saanud suuri mõjutusi nii kristlikust, kui ka iisraeli eshatoloogiast, mille juured ulatuvad kohati zoroaststrismi.</p>
<p>Vana Testamendi ja Koraani puhul on nähtavad tugevad Vana Lähis-Ida (Mesopotaamia, aga ka Pärsia, mazdaismi ning zoroastrismi) mõjutused. Muistsed Pärsia usundid (eelkõige just mazdaism ja zoroastrism) avaldasid suurt mõju iisraeli<a href="#_ftn87" name="_ftnref87">[87]</a> usundi tekkele ja arengule ning see omakorda mõjutas olulisel määral ka kristluse ja islami arengut.</p>
<p>Kokkuvõtvalt võib öelda, et Mesopotaamia ja Vana Pärsia riikliku ideoloogia ning religiooni (eelkõige mazdaism ning zoroastrism) mõjutusi leidub nii Vanas kui Uues Testamendis – näiteks kasvõi eshatoloogia valdkonnas või siis dualistlikus maailmapildis (Ahura Mazdā – Ahriman, Jumal – Saatan) jne. Käesolevas populaarses artiklis nimetas autor vaid mõningaid mõjutusi, kuid ei teinud analüüsi ega ei laskunud detailidesse. Tegu on vaid ülevaatliku arutusega.</p>
<hr>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> V. Sazonov 2012b: 10-12; Sazonov 2011d: 7; vt Iraani ideoloogiast samuti Mölder; Sazonov; Värk 2014: 179-242; Sazonov 2019a.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Manihheism ehk Mani õpetus – väga oluline gnostiline vähemususund Sassaniidide impeeriumi ajal, tekkis 3. saj <em>Anno Domini</em>. Usundi rajajaks oli Mesopotaamiast pärit (sündinud Ktesiphoni kandis) iraani päritolu prohvet Mani (216-274). Levis see usund ja õpetus eelkõige just Sassaniidide impeeriumi aladel. Mani õpetus leidis Iraani keisri Šapur I (valitses 241–272) ajal suurt poolehoidu kuninga õukonnas ja oli toetatud ka šahh Šapur I enda poolt. Kuid Šapur I järetulija Bahrami ajal sattus Mani ning tema õpetus ebasoosingusse ning lõpuks 274. a heideti Mani  vangikongi, kus ta kuu pärast suri. Mani lähimaid pooldajad hukati jõhkralt. Zoroastristlikud vaimulikud nägid Mani õpetuses ohtu oma positsioonile ja tegid kõik, et seda õpetust hävitada vähemalt Iraani aladel. Teise versiooni järgi oli Mani samuti hukatud. Mani õpetus oli niivõrd populaarne mingi aja, et see levis Rooma impeeriumi erinevatele aladele, jõudes isegi Hispaaniasse, idas aga levis see Indiasse, Hiinasse ning lõpuks ka Siberi aladele. – vt lähemalt Taraporewala 2019.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Vana Testamendi kohta vt Levin 2013; Das Alte Testament 1971.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Zoroastrism – muistne iraanlaste monoteitslik religioon, mille rajajaks peetakse prohvet Zoroastrit. Lähemalt tulebki zoroastrimist juttu käesolevas artiklis.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> Финикийская мифология 1999.</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> Loretz 1990.</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> Stausberg 2002, 2004; Boyce 1979.</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> Nebukadnetsar II kohta vt uuemaid käsitlusi – näiteks kataloonia päritolu assürioloogi Rocío da Riva sulest on ilmunud mitu olulist uurimistööd antud valdkonnast – da Riva 2008; da Riva 2013: 196–229.</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> Vt nt lähemalt Keller 1955.</p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> De Jong 2004.</p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a> Gnoosise kohta vt Lahe 2011.</p>
<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">[12]</a> Бойс 1994: 11.</p>
<p><a href="#_ftnref13" name="_ftn13">[13]</a> Бойс 1994: 56-57.</p>
<p><a href="#_ftnref14" name="_ftn14">[14]</a> Pika aega on arvatud, et Ahhemeniidide suguvõssa kuulus Pärsia impeeriumi rajaja Kyros II. Kuid huvitav on see, et Kyros ise ei maininud oma tuntud Kyrose silindris Ahhemeniide (vt Curtis 2013) ja kirjutas, et ta pärines Teispesest. Seega oleks õige nimetada Vana Pärsia impeeriumi Teispiidide-Ahhemeniidide impeeriumiks. Innsbrucki ülikooli professor Robert Rollinger pakkuski välja hüpoteesi, et Kyros II polnudki Ahhemeniid vaid hoopis teispiid ja Darius I ning tema järglased olid aga Ahhemeniidid. See võib tunduda tõenäoline, kuid päris ära tõestatud see siiski pole. Huvitav on see, et Darius I ei maini ei Kyrost II ega talle järgnenud valitsejat Kambysest II oma suguvõsas, küll aga Ahhemeni oma esiisana. Ka see aitab järeldada, et Darius I polnud nende lähedane sugulane, kui ta üldse oli Kyrose ja Kambysesega suguluses. Teispiidide-Ahhemeniidide impeeriumi kohta vt Rollinger 2014: 149–192; Sazonov 2019b.</p>
<p><a href="#_ftnref15" name="_ftn15">[15]</a> Sazonov 2019b.</p>
<p><a href="#_ftnref16" name="_ftn16">[16]</a> vt sel teemal de Jong 2010: 533-558; de Jong 2015: 85-101; de Jong 2013a: 183-194; de Jong 2013b: 23-53.</p>
<p><a href="#_ftnref17" name="_ftn17">[17]</a> Ahura Mazdā – muistsete pärslaste peajumal vana-pärsia religioonis ning jumal-maailmalooja zoroastrismis.  Ahura Mazdā (samuti ka Ormuzd, Ormazd) oli jumal-looja, peamine jumalus ahurate (jumalate) seas, kes zoroastristide ettekujutusel lõi universumi. Tihtipeale algasid Ahhemeniidide kuninglikud raidkirjad Ahura Mazdā mainimisega, nii nagu näiteks kuninga Xerxes I (Darius I poeg, valitses 486-465 eKr) raidkirjal (XPa) read 1-3:<em> baga vazrka Ahuramazdâ hya imām būmīm adā hya avam asmānam adā hya martiyam adā hya šiyātīm adā martiyahyā</em> – „Suur jumal Ahura Mazdā, kes selle maailma lõi, kes selle taeva lõi, kes inimese lõi, kes külluse lõi inimese jaoks“ – vt Hudson-Williams 1963: 35-36; Xerxes, Persepolis A (XPa); samuti http://www.avesta.org/op/op.htm#xpa, viimane külastus 16.03.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref18" name="_ftn18">[18]</a> vt nt Schmitt 2009: 87; Schmitt 1991; vt ka http://www.avesta.org/op/op.htm#db1 (DB, COLUMN 4, 88-92), viimane külastus 11.04.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref19" name="_ftn19">[19]</a> Käesoleva numeratsiooni kasutamine antud tekstis on tingitud sellest, et algses vana-pärsia keelses ei lõppenud lause raidkirjas tihtipeale rea lõpuga, vaid jätkus järgmisel real või samas reas algas uus lause. Seetõttu on näiteks rida 3 jagatud kaheks lõiguks.</p>
<p><a href="#_ftnref20" name="_ftn20">[20]</a> Pärsiakeelne <em>Daraiavauš </em>oli kreeklastel kui Dareios, ladina keeles Darius. Need kreeka ja ladina nimevormid ongi meile tuntud, kuid pärsalsed ise nimetasid teda pärsiapäraselt<em> Daraiavauš.</em></p>
<p><a href="#_ftnref21" name="_ftn21">[21]</a> Vana pärsia keeles <em>xshâyathiya vazraka.</em></p>
<p><a href="#_ftnref22" name="_ftn22">[22]</a> Vana pärsia keeles <em>xshâyatha xshâyathiyânâm.</em></p>
<p><a href="#_ftnref23" name="_ftn23"></a>    [23] Käesolev tõlge on tehtud järgmiste väljaannete järgi: Darius I, Behishtun: http://www.avesta.org/op/op.htm#db1: vt ka Kent 1953: 116-120; Schmitt 1991.</p>
<p><a href="#_ftnref24" name="_ftn24">[24]</a> vt Sazonov 2017; Sazonov 2012.</p>
<p><a href="#_ftnref25" name="_ftn25">[25]</a> Udam 2001: 67.</p>
<p><a href="#_ftnref26" name="_ftn26">[26]</a> vt Hinz 1961.</p>
<p><a href="#_ftnref27" name="_ftn27">[27]</a>Encyclopaedia Iranica: ZOROASTER ii. GENERAL SURVEY,  http://www.iranicaonline.org/articles/zoroaster-ii-general-survey, viimane külastus 23.09.201; vt Shahbazi 1997: 25-35.</p>
<p><a href="#_ftnref28" name="_ftn28">[28]</a> Prohvetlus oli omane just mitmetele Lähis-Idas tekkinud religioonidele (monoteistlikud usundid) nagu zoroastrism, Mani õpetus, kristlus, judaism, islam. Ainuüksi Vanas Testamendid on mainitud mitmeid prohveteid, näiteks üks oluline prohvet, üks neljast suurest prohvetist oli Hesekiel (יחזקאל‎ - Yeḥezķel), elanud 7.-6. saj eKr – vt nt Zimmerli 1969.</p>
<p><a href="#_ftnref29" name="_ftn29">[29]</a> vt lähemalt Boyce 1975: 454-465; Schippmann 1971.</p>
<p><a href="#_ftnref30" name="_ftn30">[30]</a> vt lähemalt Boyce 1975: 454.</p>
<p><a href="#_ftnref31" name="_ftn31">[31]</a> Saatanal oli mitmeid prototüüpe, üks neist oli Ahriman, aga oli ka teisi. Näiteks üks Sataana võimalikest prototüüpidest oli Vana-Egiptuse jumal Seth, kes oli kurjuse kehastus. Seth oli kõrbe, tormi, vägivalla, kaose ja epideemiate jumal. Sethi kohta nt Wilkinson 2008: 223-224.</p>
<p><a href="#_ftnref32" name="_ftn32">[32]</a> Eshatoloogia kohta vt Элиаде 2010: 62-80; Iisraeli eshatoloogia ja apokalüpsi kohta vt Ringgren 1982: 301-311.</p>
<p><a href="#_ftnref33" name="_ftn33">[33]</a> Hiljem Roomas tekkinud Mithra kultuse baasil arens välja uus religioon – mitraism ja <em>Sol Invictuse</em> (Võitmatu päikese) kultus vt nt Lahe 2005: 10–30; Dumézil 1988; Mithra kohta vt Jacobs 1999; Vt värskemat Jaan Lahe monograafiat – Lahe 2019.</p>
<p><a href="#_ftnref34" name="_ftn34">[34]</a> Vt lähemalt Kreyenbroek 1985.</p>
<p><a href="#_ftnref35" name="_ftn35">[35]</a> See neiu on iga inimese südametunnistuse kehastus.</p>
<p><a href="#_ftnref36" name="_ftn36">[36]</a> Бойс 1994: 38-39.</p>
<p><a href="#_ftnref37" name="_ftn37">[37]</a>  Uus Testament ja psalmid 2010: 489.</p>
<p><a href="#_ftnref38" name="_ftn38">[38]</a> Vt lähemalt nt Duesberg 1955: 225-242.</p>
<p><a href="#_ftnref39" name="_ftn39">[39]</a> Hellenismi ajastut dateeritakse tavaliselt 323-30 eKr. – ehk siis alates Aleksander Suure surmast 323. a eKr kuni Egiptuse vallutamiseni Rooma keiser Augustuse poolt 30. a eKr.</p>
<p><a href="#_ftnref40" name="_ftn40">[40]</a> Ringgren 1982: 303.</p>
<p><a href="#_ftnref41" name="_ftn41">[41]</a> Holy Bible: 483.</p>
<p><a href="#_ftnref42" name="_ftn42">[42]</a> Vt <em>Encyclopaedia Iranica</em>, Saošyant http://www.iranicaonline.org/articles/saosyant, viimane külastus 22.07.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref43" name="_ftn43">[43]</a> Бойс 1994, 56.</p>
<p><a href="#_ftnref44" name="_ftn44">[44]</a> Tõlge väljaande järgi – Avesta, Yasna. Sacred Liturgy and Gathas/Hymns of Zarathushtra – translated by L. H. Mills (from Sacred Books of the East, American Edition, 1898) except as noted, http://avesta.org/yasna/yasna.htm#y43, viimane külastus 2.07.2019; vt ka Бойс 1994: 56.</p>
<p><a href="#_ftnref45" name="_ftn45">[45]</a> Бойс 1994: 56.</p>
<p><a href="#_ftnref46" name="_ftn46">[46]</a> Tõlge väljaande järgi – Avesta, Yasna 1898, http://avesta.org/yasna/yasna.htm#y43, viimane külastus 22.07.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref47" name="_ftn47">[47]</a> Tuntud ka kui <em>Videvdat </em>– „Seadus deevade vastu“. Deevad olid zoroastrimis kurjad deemonid, varem enne zoroastrimsi teket ja levikud olid deevad jumalad – tuntumad neist on näiteks Anahita – „Veenus“, Mithra – „Päike“. Vendidad on kompendium ehk zoroastristide müütide, palvete, tavade kogumik, mis oli ettenähtud kaitseks haiguste ja kurjuseallikate vastu (nagu nt deevad). See koosneb 22 osast ehk fargardist.</p>
<p><a href="#_ftnref48" name="_ftn48">[48]</a> Transliteratsioon väljaande järgi – Avesta. Vendidad 19:5, http://avesta.org/vendidad/vd.htm#chapt19, viimane külastus 05.01.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref49" name="_ftn49">[49]</a>Tõlge väljaande järgi – Avesta. Vendidad 19:5 http://avesta.org/vendidad/vd19sbe.htm#section1a, viimane külastus 6.07.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref50" name="_ftn50">[50]</a> vt nt Авеста, в русских переводах 1997.</p>
<p><a href="#_ftnref51" name="_ftn51">[51]</a> <em>Avesta</em> kohta vt lähemalt Udam 2001: 67–70; Malandra 1983; vt ka http://avesta.org/, viimane külastus 21.06.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref52" name="_ftn52">[52]</a> Udam 2001: 69.</p>
<p><a href="#_ftnref53" name="_ftn53">[53]</a> Vt http://avesta.org/denkard/denkard.htm, viimane külastus 5.07.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref54" name="_ftn54">[54]</a> http://avesta.org/mp/mx.html, viimane külastus 5.07.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref55" name="_ftn55">[55]</a> Teispiidide-Ahhemeniidide kohta vt Briant 2002.</p>
<p><a href="#_ftnref56" name="_ftn56">[56]</a> Дашков 2008.</p>
<p><a href="#_ftnref57" name="_ftn57">[57]</a> Wiesehöfer 2005.</p>
<p><a href="#_ftnref58" name="_ftn58">[58]</a> Kienast 1979: 351–364; Panaino 2000: 35–49; Johandi 2012: 159-179; vt Mesopotaamia pärandist Dalley 1998.</p>
<p><a href="#_ftnref59" name="_ftn59">[59]</a> Huyse 2006: 181–201.</p>
<p><a href="#_ftnref60" name="_ftn60">[60]</a> Sazonov 2011a; Sazonov 2012a: 27–44; vt ka Johandi 2013: 130–140; Johandi, Sazonov 2016:10-20; Sazonov 2017: 89-96.</p>
<p><a href="#_ftnref61" name="_ftn61">[61]</a> Loode-Iraani alad, Susa ehk Suusa oli kunagi Elami peamisi keskusi.</p>
<p><a href="#_ftnref62" name="_ftn62">[62]</a> Vana-pärsia keeles „adam Dārayava.uš, xšāyaøiya vazrka, xšāyaøiya xšāyaøiyānām, xšāyaøiya dahyunām, xšāyaøiya ahyāyā bumiyā, Vištāspahyā puça, Haxāmanišiya” – Schmitt 2009: 122, DSd.</p>
<p><a href="#_ftnref63" name="_ftn63">[63]</a> Artaxerxes II (404-359 eKr) oli Darius II poeg.</p>
<p><a href="#_ftnref64" name="_ftn64">[64]</a> Darius II (424-404 eKr) oli Artaxerxese I poeg.</p>
<p><a href="#_ftnref65" name="_ftn65">[65]</a> Aratxerxes I (465-424 eKr) oli Xerxese poeg.</p>
<p><a href="#_ftnref66" name="_ftn66">[66]</a> Xerxes (486-465 eKr) oli Darius I poeg.</p>
<p><a href="#_ftnref67" name="_ftn67">[67]</a> Darius I (522-486 eKr) oli Hystaspese poeg.</p>
<p><a href="#_ftnref68" name="_ftn68">[68]</a> Hystaspes, Arsamese poeg. Ta oli kuningas Darius I isa.</p>
<p><a href="#_ftnref69" name="_ftn69">[69]</a> Arsames oli ilmselt Darius I vanaisa.</p>
<p><a href="#_ftnref70" name="_ftn70">[70]</a> Tõlkinud vana-pärsia keelest V. Sazonov. Käesolev vana-pärsia tekst on tõlgitud väljaande järgi – Schmitt 2009: 195-195; Artaxerxes III teksti kohta vt V. Sazonov 2011b: 135-150.</p>
<p><a href="#_ftnref71" name="_ftn71">[71]</a> Frayne 2007: E.1.14.20.1, lk 436.</p>
<p><a href="#_ftnref72" name="_ftn72">[72]</a> Cooper 1986: 94, Um 7.1. (Luzag. 1.); Steible, Behrens 1982: 310–325; Seux 1965: 1–18; Frayne 1997: 61, E3/2 1.1.25, read 1–10.</p>
<p><a href="#_ftnref73" name="_ftn73">[73]</a> Vt Assüüria kuningate tiitlite kohta Sazonov 2011c: 235–276; Sazonov 2016.</p>
<p><a href="#_ftnref74" name="_ftn74">[74]</a> Schäfer 1974; Tn 2:37; Hs 26:7.</p>
<p><a href="#_ftnref75" name="_ftn75">[75]</a>. Weissbach 1968; Old Persian Texts, Darius I, Behistun. &lt;http://www.avesta.org/op/op.htm#db1&gt;, read 1–2, viimane külastus 4.02.2019.</p>
<p><a href="#_ftnref76" name="_ftn76">[76]</a> S. Stadnikow (Stadnikov) 1994: 300.</p>
<p><a href="#_ftnref77" name="_ftn77">[77]</a> Mitmetel õigeusu ikoonidel on üpris tuntud motiiv – Kristus Pantokraator. Pantokraator ehk kõikvõimas (jumal) esineb korduvalt ka Uues Testamendis – näiteks Johannese Ilmutuses (Ilmutuse 1:8; 11:17, 4:8, jne).</p>
<p><a href="#_ftnref78" name="_ftn78">[78]</a> Васильева 2004: 144.</p>
<p><a href="#_ftnref79" name="_ftn79">[79]</a> Tn 2:37.</p>
<p><a href="#_ftnref80" name="_ftn80">[80]</a> Koraan 2007: 14.</p>
<p><a href="#_ftnref81" name="_ftn81">[81]</a> Adonai kohta vt Jenni, Westermann 1976: 34–38; Jhvh kui jumalate kuninga kohta vt Schmidt 1966: 85–91.</p>
<p><a href="#_ftnref82" name="_ftn82">[82]</a> Koraan 2007: 360.</p>
<p><a href="#_ftnref83" name="_ftn83">[83]</a> Vt nt Ahn 1992.</p>
<p><a href="#_ftnref84" name="_ftn84">[84]</a> Schmitt 2009:117, DPe, D.</p>
<p><a href="#_ftnref85" name="_ftn85">[85]</a> Röllig 1981: 114-125.</p>
<p><a href="#_ftnref86" name="_ftn86">[86]</a> vt nt Barjamovic 2012:  43-59.</p>
<p><a href="#_ftnref87" name="_ftn87">[87]</a> Iisraeli ajaloo kohta vt Тантлевский 2005.</p>
<hr>
<p><strong>Kirjandus</strong></p>
<p>Ahn, G. 1992. Religiöse Herrscherlegitimation im achämenidischen Iran: die Voraussetzungen und die Struktur ihrer Argumentation. Acta Iranica 31. Leiden: Brill; Louvain: Peeters.</p>
<p>Avesta, Yasna. Sacred Liturgy and Gathas/Hymns of Zarathushtra – translated by L. H. Mills (from Sacred Books of the East, American Edition, 1898) except as noted, http://avesta.org/yasna/yasna.htm#y43, viimane külastus 2.07.2019.</p>
<p>Avesta – Zoroastrian archives, Avesta.org http://www.avesta.org/op/op.htm#db1, viimane külastus 23.07.2019</p>
<p>Barjamovic, G. 2012. Propaganda and practice in Assyrian and Persian imperial culture. - P. Fibiger Bang and D. Kolodziejczyk (eds.), Universal Empire: A Comparative Approach to Imperial Culture and Representation in Eurasian History, Cambridge University Press, Cambridge,  43-59.</p>
<p>Boyce, M. 1975. On the Zoroastrian Temple Cult of Fire. – Journal of the American Oriental Society, Vol. 95, No. 3 (Jul. – Sep., 1975), 454-465.</p>
<p>Boyce, M. 1979. Zoroastrians: Their Religious Beliefs and Practices. London, Boston, Kenley.</p>
<p>Briant, P. 2002. From Cyrus to Alexander. A History of the Persian Empire. Winona Lake (Indiana): Eisenbrauns.</p>
<p>Cooper, J. S. 1986. Sumerian and Akkadian Royal Inscriptions: Presargonic Inscriptions. New Haven: American Oriental Society.</p>
<p>Curtis, J. 2013. The Cyrus Cyl-inder and Ancient Persia. The British Museum, London.</p>
<p>Das Alte Testament 1971. Ausgewählt, übertragen und in geschichlicher Folge angeordnet von Jörg Zink, Kreuz-Verlag, Stuttgart-Berlin, 4. Auflage.</p>
<p>Dalley, S. (ed.) 1998. The Legacy of Mesopotamia, Clarendon Press Oxford, Oxford Univesity Press.</p>
<p>Duesberg, H. 1955. The Trial of the Messiah. – The Bridge. A Yearbook of Judaeo-Christian Studies, volume I, ed. by. John M. Oesterreicher, Pantheon Books, 225-242.</p>
<p>Dumézil, G. 1988. Mitra-Varuna. New York.</p>
<p>Encyclopaedia Iranica, ZOROASTER ii. GENERAL SURVEY, http://www.iranicaonline.org/articles/zoroaster-ii-general-survey, viimane külastus 23.07.2019.</p>
<p>Encyclopaedia Iranica, Saošyant http://www.iranicaonline.org/articles/saosyant, viimane külastus 22.07.2019.</p>
<p>Frayne, D. 1997. Ur III Period (2112–2004). The Royal Inscriptions of Mesopotamia. Early Periods 3/2. Toronto: University of Toronto Press.</p>
<p>Frayne, D. 2007. Presargonic Period (2700–2350 BC). The Royal Inscriptions of Mesopotamia. Early Periods 1. Toronto: University of Toronto Press.</p>
<p>Hinz, W. 1961. Zaratustra, <em>W</em>. Kohlhammer Verlag, Stuttgart.</p>
<p>Holy Bible. New International Version, International Bible Society.</p>
<p>Hudson-Williams, Th. 1963. A Short Grammar of Old Persian, with a Reader Accompanied by A Word-For-Word Translation, Notes, and Vocabulary. The University of Wales Press Board, Cardiff.</p>
<p>Huyse, P. 2006. Die sasanidische Königstitulatur: Eine Gegenüberstellung der Quellen. – P. Huyse, J. von Wiesehöfer (Hrsg.). Ērān ud-Anēran, Studien zu den Beziehungen zwischen dem Sasaniden­reich und der Mittelmeerwelt. Stuttgart: Franz Steiner, 181–201.</p>
<p>Jacobs, B. 1999. Die Herkunft und Enstehung der römischen Mithramysterien. Überlegungen zur Rolle des Stifters und zu den astronomischen Hintergründen der Kultlegende (Xenia 43). Konstanz; I. Gershevitch 1959. The Avestian Hymn to Mithra, Cambridge.</p>
<p>Johandi, A. 2012. Mesopotamian Influences on the Old Persian Royal Ideology and Religion: The Example of Achaemenid Royal Inscriptions. Cultural, Peace and Conflict Studies Series, vol 4: Translating and Interpreting Military and Related Texts. – ENDC Proceedings 16, 159-179.</p>
<p>Johandi, A. 2013. Behistuni raidkirja II tulp. – Eesti Akadeemilise Orientaalseltsi aastaraamat, 130–140.</p>
<p>Johandi, A.; Sazonov, V. 2016. Darius I kuninglikust titulatuurist Behistuni raidkirja näitel ning võimalikud Mesopotaamia mõjutused sellel. – Tuna. Ajalookultuuri ajakiri 2, 10-20.</p>
<p>Jenni, E.; Westermann C. (Hrsg.) 1976. Theologisches Handwörterbuch zum Alten Testament. München/Zürich: Chr. Kaiser/Theologischer Verlag.</p>
<p>Jong, A. F. de 2010. Religion at the Achaemenid Court. Jacobs B., Rollinger R. (Toim.) Der Achämenidenhof. The Achaemenid Court. Wiesbaden: Harrassowitz, 533-558.</p>
<p>Jong, A. F. de 2015. Religion and Politics in Pre-Islamic Iran. Stausberg, M.; Vevaina, Y.S.-D. (Toim.) The Wiley Blackwell Companion to Zoroastrianism. Oxford: Wiley Blackwell, 85-101.</p>
<p>Jong, A. F. de 2013a. Purity and pollution in ancient Zoroastrianism. Frevel C., Nihan C. (Toim.) Purity and the Forming of Religious Traditions in the Ancient Mediterranean World and Ancient Judaism. Leiden: Brill. 183-194,</p>
<p>Jong, A. F. de 2013b. Religion in Iran: The Parthian and Sasanian Periods (247 BCE – 654 CE). Salzman, M. R.; Adler, W. (Toim.) The Cambridge History of Religions in the Ancient World, volume II: From the Hellenistic Age to Late Antiquity. Cambridge: Cambridge University Press, 23-53.</p>
<p>Jong, A. F. de 2004. Zoroastrian Religious Polemics and their Contexts: Interconfessional Relations in the Sasanian Empire A. van der Kooij, T. Hettema (toim.) Religious Polemics in Context. Assen: Van Gorcum.</p>
<p>Koraan 2007. Koraani tähendused on eesti keelde tõlkinud Haljand Udam, toimetanud ja saatesõna kirjutanud Amar Annus, kommentaarid ja järelsõna kirjutanud Jaan Lahe. Avita, Tallinn.</p>
<p>Kent, R. G. 1953. Old Persian: Grammar, Texts, Lexicon. Second Edition, Revised, American Oriental Series, volume 13, New Haven--Connecticut: American Oriental Society.</p>
<p>Keller, W. 1955. Und die Bibel hat doch recht. Forscher beweisen die historische Wahrheit. Im Bertelsmann Lesering, Econ-Verlag GmbH, Düsseldorf und Wien.</p>
<p>Kienast, B. 1979. Zur Herkunft der Achämenidischen Königstitulatur. – Die Islamische Welt Zwischen Mittelalter und Neuzeit: Festschrift für Hans Robert Roemer zum 65. Geburtstag. Wiesbaden: Franz Steiner, 351–364.</p>
<p>Kreyenbroek, P. G. 1985. <em>Sraoša in the Zoroastrian Tradition</em>, Brill, Leiden.</p>
<p>Lahe, J. 2005. Mithra kultus Rooma keisririigis. – Tuna 3, 10–30.</p>
<p>Lahe, J. 2011. Gnosis und Judentum. Alttestamentliche und jüdische Motive in der gnostischen Literatur und das Ursprungsproblem der Gnosis. – Nag Hammadi and Manichaean Studies 75, Brill Academic Publishers, Leiden, Boston.</p>
<p>Lahe, J. 2019. Mithras-Miθra–Mitra. Der römische Gott Mithras aus der Perspektive der vergleichenden Religionsgeschichte. Zaphon.</p>
<p>Levin, Ch. 2013. Vana Testament. (tõlk) Kadri Metsma, (toim) Urmas Nõmmik, Amar Annus, Tartu Ülikool, Kirjastus;</p>
<p>Loretz, O. 1990. Ugarit und Bibel, Kanaanäische Götter und Religion im Alten Testament, Wissenschaftliche Buchgesellschaft, Darmstadt.</p>
<p>Malandra, W. W. 1983. An Introduction to Ancient Iranian Religion: Readings from the Avesta and Achaemenid Inscriptions. Minneapolis: University of Minnesota Press.</p>
<p>Mölder, H.; Sazonov, V.; Värk, R. 2014. Iraani ideoloogiast ja geopoliitikast läbi ajaloo ning selle mõju Iraagile. – KVÜÕA Toimetised 18, 179-242.</p>
<p>Old Persian Texts, Darius I, Behistun. &lt;http://www.avesta.org/op/op.htm#db1&gt;,  viimane külastus 22.07.2019.</p>
<p>Panaino, A. 2000. The Mesopotamian Heritage of Achaemenian Kingship. – S. Aro, R. M. Whiting (eds.). The Heirs of Assyria. Melammu Symposia 1. Helsinki: Neo-Assyrian Text Corpus Project, 35–49</p>
<p>Ringgren, H. 1982. Israelitische Religion. Zweite, verbesserte und mit einem Nachtrag versehene Auflage. Verlag W. Kohlhammer, Stuttgart-Berlin-Köln-Mainz</p>
<p>da Riva, R. 2008. The Neo-Babylonian Royal Inscriptions: An Introduction. Guides to the Mesopotamian Textual Record, Volume 4. Münster: Ugarit-Verlag,</p>
<p>da Riva, R. 2013. Nebuchadnezzar II’s Prism (EK 7834): A New Edition. — Zeitschrift für Assyriologie 2013, nr 2, Vol. 103, 196–229.</p>
<p>Rollinger, R. 2014. Das teispidisch-achaimenidische Großreich: Ein ‘Imperium’ avant la lettere? — M.  Gehler, R. Rollinger (toim.). Imperien in der Weltgeschichte: Epochenübergreifende und globalhistorische Vergleiche, 2 Bände. Wiesbaden: Harrassowitz, 149–192.</p>
<p>Röllig, W. 1981. Zum „Sakralen Königtum“ im Alten Orient. – Staat und Religion, B.Gladigow (ed.), Düsseldorf, 114-125.</p>
<p>Sazonov, V. 2011a. Behistuni – muistsete pärslaste suurim tekst. Horisont, 3, 48–53.</p>
<p>Sazonov, V. 2011b. Üks uus-babüloonia kroonika ja üks vana-pärsiakeelne raidkiri Artaxerxes III Ochose valitsemisajast: tõlked ja kommentaarid. – Mäetagused, 135-150.</p>
<p>Sazonov, V. 2011c. Die mittelassyrischen, universalistischen Königstitel und Epitheta Tukultī-Ninurtas I. (1242–1206). – T. R. Kämmerer (ed.). Identities and Societies in the Ancient East-Mediterranean Regions. Comparative Approaches. Henning Graf Reventlow Memorial Volume. AOAT 390/1, Ugarit Verlag, Münster, 235–276.</p>
<p>Sazonov, V. 2011d. Tänapäeva iraanlased ja muistne kultuuripärand. – Postimees: Kultuur, 24.10.2011,  7.</p>
<p>Sazonov, V. 2012a. Behistuni raidkirja I tulp. – Eesti Akadeemilise Orientaalseltsi aastaraamat, 27–44;</p>
<p>Sazonov, V. 2012b. Iraani ideoloogiast, aja- ja kultuuriloost. – Diplomaatia 3, 10-12.</p>
<p>Sazonov, V. 2016. <em>Die Assyrischen Königstitel und -epitheta vom Anfang bis Tukulti-Ninurta I und seinen Nachfolgern</em>, Jim Eisenbrauns, USA, Indiana, Winona Lake.</p>
<p>Sazonov, V. 2017. Kuningas Dareios I Behistuni raidkirja IV tulp: Vanapärsia ja akkadi keelest tõlkinud ning kommenteerinud. – Tuna. Ajalookultuuri ajakiri 3, 89-96.</p>
<p>Sazonov, V. 2019a. Pärsia lahe külmsõda, Postimees, 19. juuli 2019. https://arvamus.postimees.ee/6740332/vladimir-sazonov-parsia-lahe-kulm-soda (viimane külastus 3.8.2019).</p>
<p>Sazonov, V. 2019b. The Rise of Ahura Mazda and Monotheism in Achaemenid Persia, Religion – Continuations and Disruptions 17th Annual Conference of the European Association for the Study of Religions (EASR), Tartu, June 25 to June 29, 2019, https://easr2019.org/wp-content/uploads/2019/06/easr2019_book.pdf</p>
<p>Shahbazi, A. Sh. 1997. The ‘Traditional Date of Zoroaster’ Explained. – <em>BSOAS</em> 40, 1997, 25-35.</p>
<p>Schäfer, G. 1974. König der Könige, Lied der Lieder: Studien zu Paronomastischen Itensitätsgenitiv. Heidelberg: Carl Winter</p>
<p>Seux, M.-J. 1965. Les titres royaux “šar kiššati” et “šar kibrāt arba’i”. – Revue d’assyriologie et d’archéologie orientale, 59, 1–18</p>
<p>Schmidt, W. H. 1966. Königtum Gottes in Ugarit und Israel: Zur Herkunft der Königsprädikation Jahwes. 2. Aufl., Berlin: Alfred Töpelman.</p>
<p>Schmitt, R. 1991. The Bisitun Inscriptions of Darius the Great: Old Persian Text. School of Oriental and African Studies, London.</p>
<p>Schmitt, R. 2009. Die altpersische Inschriften der Achaimeniden. Editio minor mit deutscher Übersetzung. Wiesbaden: Reichert Verlag.</p>
<p>Schippmann,  K. 1971. Die iranischen Feuerheiligtümer, Berlin-New York.</p>
<p>Stadnikow, (Stadnikov) S. 1994. Gottkönig und Fremdländer. Universalistische Ausdrücke der Könige des Alten Reiches in Ägypten nach offiziellen Texten. – MARG 9, herausg. von M.L.Dietrich, Ugarit-Verlag, Münster,  291–310.</p>
<p>Stausberg, M. 2002, 2004. Die Religion Zarathushtras: Geschichte, Gegenwart, Rituale. Band 1–3, Stuttgart.</p>
<p>Steible, H.; Behrens H. 1982. Die altsumerische Bau- und Weihin­schriften. Stuttgart: Franz Steiner. Teil II.</p>
<p>Taraporewala, I. J. S. 2019. Manichaeism, http://www.iranchamber.com/religions/articles/manichaeism2.php, viimane külastus 12.05.2019.</p>
<p>Udam, H. 2001. Orienditeekond. Tartu: Ilmamaa.</p>
<p>Uus Testament ja psalmid 2010. Rahvusvaheline Gideonide Ühing, 2nd Edition, Estonian Christian Ministries, Denver, Colorado, USA.</p>
<p>Weissbach, F. H. 1968. Die Keilinschriften der Achämeniden. Leipzig: Zentral-Antiquariat der Deutschen Demokratischen Republik.</p>
<p>Wiesehöfer, J. 2005. Das Antike Persien: von 550 v. Chr. bis 650 n. Chr. Düsseldorf: Albatros.</p>
<p>Wilkinson, T. 2008. Dictionary of Ancient Egypt. Thames&amp;Hudisn world of art, London, 223-224.</p>
<p>Zimmerli, W. 1969. Ezechiel, I. Teilband. Ezechiel 1-24, Biblischer Kommentar. Altes Testament. Band XIII/1. Neukirchener Verlag der Erziehnungsvereins, Neukirchen-Vluyn.</p>
<p><strong>Vene keeles</strong></p>
<p>Авеста, в русских переводах (1861-1996) 1997. составление, общая редакция, примечания и справочный раздел И. В. Рака. Санкт-Петербург.</p>
<p>Бойс, М. 1994. Зороастрийцы. Верования и обычаи. 3-е издание, полностью переработанное. Центр «Петербургское Востоковедение». Санкт-Петербург.</p>
<p>Васильева, Т. М. 2004, Александр в образе Гелиоса или Гелиос в образе Александра. К вопросу об интерпретации и атрибуции одного неизвестного памятника. – ВДИ 4 (2004), 136–153.</p>
<p>Дашков, С. Б. 2008. Цари царей Сасаниды, Иран III–VII вв. в легендах, исторических хрониках и современных исследованиях. Москва: СМИ-Азия.</p>
<p>Тантлевский, И. Р. 2005. История Израиля и Иудеи доразрушения Первого Храма. Издательство Санкт-Петербургского Университета, Санкт-Петербург</p>
<p>Финикийская мифология 1999. ред. Ю. С. Довженко. Летний Сад, Журнал «Нева», Санкт-Петербург.</p>
<p>Элиаде, М. 2010. Аспекты мифа, Академический Проект, Москва.</p>
<hr>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Globaalsed keskkonnaprobleemid</title>
        <author>
            <name>- - -</name>
        </author>
        <link href="https://aethralis.github.io/kirikiri/globaalsed-keskkonnaprobleemid-2.html"/>
        <id>https://aethralis.github.io/kirikiri/globaalsed-keskkonnaprobleemid-2.html</id>
            <category term="Ääremärkused"/>
            <category term="Kliima ja energia"/>
            <category term="Globaliseerumine"/>
            <category term="Eluteadus"/>
            <category term="Ajastu ahistavad asjad"/>

        <updated>2020-10-22T21:49:33+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/1004/industry_company_smoke_pollution.jpg" alt="" />
                    Noh, tuli ära. Brasiilia paremäärmuslik president Jair Bolsonaro süüdistab valitsusväliseid keskkonnakaitseorganisatsioone Amazonase vihmametsade mahapõletamises. See on väga oluline indikaator, kui asjad on päriselt untsus, siis süüdistatakse rohelisi, sest "nemad on sellest kogu aeg rääkinud, järelikult ongi ise juhtuvas süüdi". Miski ei näita, et asjad läheksid&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/1004/industry_company_smoke_pollution.jpg" alt="" />
                <p>Noh, tuli ära. Brasiilia paremäärmuslik president Jair Bolsonaro süüdistab valitsusväliseid keskkonnakaitseorganisatsioone Amazonase vihmametsade mahapõletamises. See on väga oluline indikaator, kui asjad on päriselt untsus, siis süüdistatakse rohelisi, sest "nemad on sellest kogu aeg rääkinud, järelikult ongi ise juhtuvas süüdi".</p>
<p>Miski ei näita, et asjad läheksid paremuse suunas. Pigem on näha kasvavat polariseerumist, viimasel ajal kasvavalt just "parem"-populistide ja roheliste vahel, kusjuures tegelikult on varasem vasak-parem või isegi lokaalne-globaalne vastasseis täiesti segipaiskumas.</p>
<p>Sotsiaalvõrgustikes käimasolevat polariseerumist uurides on selgunud kurb tõsiasi. On üsna ükstaspuha, mille üle vaidlus käib, kiiresti tõmbuvad osapooled enda "kindlustatud positsioonidele", teistsuguseid argumente (ja nende kasutajaid) asutakse vältima, mõlema vastanduva rühma intellektuaalne tase mandub propagandistlikule karjavaimus kaagutamisele, seega kaotab sellistes väitlustes mitte üht või teist vaadet esitav rühm, vaid hoopis argumenteeritud, ratsionaalne mõtlemine.</p>
<p>Kiirete kultuuriliste muutuste aegadel võib selline suundumus viia ka otsese vägivallani või sellest ajast väljaspool olevate inimeste jaoks täiesti absurdsete käitumismudeliteni. Ilmekas näide on uusaja alguses kogu Euroopat tabanud epideemiline nõidade põletamine, nähtus, mis "pimedal keskajal" oli üliharv sai alguses "teadusliku" aluse ja seejärel juba ennast taastootva mootori, mis pööras vägivalla kõigi veidigi keskmisest erinevate indiviidide vastu. Kuna normaaljaotus muutus kitsamaks, sattusid ka üha uued ohvrid nende keskmisest erinevate ja sellega hukkamisele määratute nimekirja. Ja korraga, 18. sajandi keskpaigas, saab see mitusada aastat pöörelnud kurjuse pidu läbi, mõnekümne aastaga kaob senine käitumismudel täiesti ja otsekui püüdes ennast süüst vabastada, valetavad ratsionalismiajastu apostlid süüdlaseks valmis "pimeda keskaja".</p>
<p>Tagasi vaadates ja liigina kollektiivsesse hullusesse langemise võimalikkust nentides peab ikka meelde tuletama, et selge meelega ja võimalust mööda kriitiliselt maailmas toimuvat hinnates on elada parem... Alljärgnev ülevaade on samuti mõningal määral ideoloogiliselt laetud, autoriks Eestimaa Looduse Fond (ELF), kuid pigem tundub just võimalike vihjete kogumina teemadele, mida tasuks meeles pidada.</p>
<p>Inimkond tegutseb globaalselt, mõjutades Maa keskkonda üleilmselt. Ehkki inimestena moodustame vaid pool protsenti planeedi biomassist, oleme võimelised ära tarbima 32% Maa primaarproduktsioonist. Inimmõjulised muutused Maa ökosüsteemides on niivõrd suured, et need hakkavad ohustama meie endi ja järeltulevate põlvede heaolu.<br>Säärane elurikkus, mis meie planeeti asustab, on kõledas ja inimtajule mõistmatus kosmoses tõenäoliselt täiesti ainulaadne. Seni seletamatu juhuse tahtel on mõnest ainuraksest vormunud arvukatest viiruste, bakterite, seente, taimede ja loomade liikidest koosnev plejaad, mis koostoimes planeedi eluta keskkonnaga, hüdro-, lito- ja atmosfääriga moodustab arvukaid kooslusi ja ökosüsteeme. Sellele vundamendile toetub ka inimeksistents, ökosüsteemide teenused võimaldavad meil toota hüvesid ning ehitada üles kultuure. Kogu selle mitmepalgelise eluvormide külluse traageldab kokku aine- ja energiaringluse peen võrgustik, mida paraku on inimkond tööstusrevolutsioonist alates üha intensiivsemalt häirinud, muutnud ning ümberkujundanud. Aina kasvav inimpopulatsioon ja tarbimine on 21. sajandi alguseks jõudnud sinnamaale, kus kombime planeedi ökosüsteemide kandevõimet selle kogu ulatuses. Globaalne teenuste ja kaupade tootmise ning tarbimise võrgustik, mis ei põhine loodusressursside ja ökosüsteemide teenuste efektiivsele kasutamisele, vaid eelkõige kasumimarginaali tõstmisele, on survestanud viimase aastasaja jooksul pea kõiki planeedil eksisteerivaid ökosüsteeme, kahjustades paljusid neist pöördumatult. ÜRO keskkonnaprogrammi 2010.aasta üleilmse elurikkuse ülevaates (Global Biodiversity Outlook 3) nenditakse, et kui ohustatumate liikide, elupaikade, koosluste ja ökosüsteemide kaitses ja säilitamises on saavutatud mõningaid edasiminekuid, siis üleilmselt ei ole suudetud jätkusuutmatutest tootmis- ja tarbimispraktikatest loobuda ning see põhjustab jätkuvalt elurikkuse hävimist globaalses mastaabis.</p>
<h2>Üleilmne elurikkuse hävimine</h2>
<p>Üleilmne elurikkuse hävimine, selle põhjused ja tagajärjed ei jäta puudutamata ühtki inimolendit planeedil. Biodiversiteet (elurikkus) tähendab liigilist, geneetilist ja elupaikade mitmekesisust, mis tagab ökosüsteemide toimimise ja võime kohaneda muutustega sh inimtegevuse survega. Toimivad ökosüsteemid varustavad inimest vajalike „teenustega":<br>• proviandiga - toit, ravimid, materjalid, kütus;<br>• reguleerivate teenustega - jäätmete lagundamine, kliima kujundamine, haigustekitajate leviku piiramine, vee ja õhu puhastamine läbi aineringete;<br>• tugiteenustega - toitainete voo tagamine, mullateke, fotosüntees, tolmendamine;<br>• kultuuriliste väärtustega - rekreatiivsete, esteetiliste ja vaimsete väärtuste loomine ning säilitamine.</p>
<p>Rahvusvahelisel tasemel mõistetakse elurikkuse tähtsust ökosüsteemide teenuste säilitamisel ja kaitsemeetmete rakendamise vajalikkust. Rahvusvahelised organisatsioonid nagu ÜRO, Majandusliku Koostöö ja Arengu Organisatsioon (OECD), Euroopa Liit jne rõhutavad kursimuutuse vajalikkust. Teadvustatakse vajadust hüvede tootmise aluste ümberkujundamise järele - asendades loodusvarade odavuse printsiibil põhineva üle-ekspluateeriva ning keskkonna tasakaalumehhanisme eirava majanduse jätkusuutlike tootmis- ning tarbimispraktikate innovatsioonil tugineva majandusega. Seni on globaalne majanduse areng pöördvõrdelises seoses planeedi elurikkuse säilimisega: 1975 - 2003 maailma SKP kolmekordistus, samas kui planeedi elurikkust ja ökosüsteemide toimimist kirjeldav Elava Planeedi indeks (Living Planet index) kahanes 30%. Maailma liidrid on jõudnud mõistmisele, et majandusareng tuleb lahti siduda inimkonna ökoloogilise jalajälje kasvust, kuna on vaid aja küsimus, millal käärid inimkonna ökoloogilise jalajälje (2007. aastal 2,7 globaalhektarit) ning planeedi kandevõime (2007. aastal 1,8 globaalhektarit) vahel kasvavad liialt suureks. Selle protsessi tagajärjed majandusele ning inimeste elukvaliteedile oleksid pöördumatult negatiivsed. ÜRO Keskkonnaprogrammi 2010. aasta uuringus hinnatakse elurikkuse hävimisest tulenevate kahjude suurusjärguks 2 kuni 4,5 triljonit dollarit aastas. Näiteks 2004. aasta tsunaami oleks Kagu-Aasias miljonites dollarites vähem kahju põhjustanud, kui rannikul ei oleks hävitatud kreveti- ja kalafarmide ning massturismi keskuste rajamisel looduslikke mangroovimetsi. Rahvusvahelise Keskkonnaõiguse Sihtasutuse (Environmental Justice Foundation) raport nimetab India Ookeani äärsete kalandus- ja akvakultuuriettevõttete kahjuks 520 miljonit dollarit, mis tuleneb otseselt hiidlaine mõju puhverdava mangroovimetsa hävitamisest sealsetel aladel. Mangroovimetsad on hävinud kiiremini, kui korallrahude ja vihmametsade ökosüsteemid. Selle põhjuseks on akvakultuuri ja destruktiivse massiturismi tohutu kasv India ookeani äärsetes piirkondades. 2004. aasta tsunaami tabas kõige rängemalt riike, kus mangroovimetsade hävitamine on olnud kõige intensiivsem: Indoneesiat, Indiat, Sri Lankat ja Tai kuningriiki. Neis riikides on hävinenud 28% mangroovimetsadest. Peale tsunaamit käivitatud uuringud näitasid, et mangroovimetsad vähendasid hiidlaine löögijõudu 90% võrra. Katastroofis kannatanud riigid mõistavad nüüd selle ökosüsteemi vajalikkust ja on asunud seda taastama, sest mangroovimetsad kujutavad endast lisaks puhvrile ka olulist elatusallikat kohalikele elanikele. Mangroovimetsad toetavad märkimisväärselt kalandust, kuna paljud kalaliigid kasutavad mangroove toitumisalana ning koelmuna.</p>
<h2>Üleilmse elurikkuse hävimise otsesed põhjused.</h2>
<p>Mangroovimetsade kadumine on näide suurimast ohust, mis ähvardab üleilmset elurikkust: elupaikade hävitamine, ümberkujundamine ning killustamine. Looduslike rohumaade ja metsade muutmine põllumajandusmaaks; soode kuivendamine; märgalade muutmine akvakultuuri rajatisteks; teede, linnade ning tööstuskeskuste rajamine; jõgede tammitamine, niisutussüsteemide ning mastaapsete hüdroelektrijaamade rajamine; korallriffide ja mererohualade hävitamine destruktiivsete kalapüügitehnikatega, nagu põhjatraalid, dünamiidi ja tsüaniidiga kalapüük. Kui elupaikade hävitamine, häirimine ja killustamine on mastaapne ja hästi jälgitav tegevust siis võõrliikide imbumine loodusesse toimub teinekord üsna märkamatult. Tihti võib tulnukliik aastaid vaikselt põlluservas "konutada" ning siis soodsate keskkonnatingimuste kokkulangemisel kiirelt edasi levida e. invasiivseks muutuda ning hakata kohalikke liike välja tõrjuma. Tänu globaalsele transpordivõrgustikule võivad mõned inimesega seotud liigid levida väga kiiresti tuhandete kilomeetrite kaugusele ökosüsteemidesse. Inimene võib võõrliikide levikule aidata kaasa teadlikult. Näiteks Sosnovski karuputk toodi Eestisse tahtlikult ilu- ja meetaimeks. Alates 1960ndatest kasvatati seda hiiglaslikku sarikalist väärtusliku silotaimena. Plahvatuslikult hakkas karuputk levima alates 1980ndatest. Suurekasvulise taimena mõjub ta kooslustele vaesestavalt. Inimese nahaga kokkupuutudes põhjustab selle taime mahl raskestiparanevaid põletusarme. 2008. aastal kulutas riik karuputke tõrjumiseks 6,8 miljonit krooni. Ka tahtmatult levitatud võõrliigid põhjustavad tõsist pahandust, näiteks mitme Okeaania saare linnustik on rängalt kannatanud invasiivse mao, pruuni boiga ohjeldamatu tegevuse tõttu. Ainuüksi Guami saartel suri pruuni boiga tõttu välja 8 metslinnuliiki 11st, sealsetes metsades valitseb nüüd kummituslik vaikus. Toiduotsingul on see täitmatu roomaja rünnanud isegi magavaid inimesi. Igal aastal kulutab Guami valitsus 4,6 miljonit dollarit selle isuka nuhtluse ohjamiseks. Kolmandaks suureks ohuks elurikusele on üleilmne kliimamuutus. Kliima on läbi Maa ajaloo pidevalt muutunud, otsides pidevalt dünaamilist tasakaalu. Tasakaalu üheks osaks on maakera biosfääri reaktsioon abiootilistele teguritele nagu temperatuuri, niiskuse ja otsese päikesevalguse bilanss. Ökosüsteemid kujundavad kliimat ja reageerivad kliimamuutustele, seda nii lokaalsel kui üleilmsel tasemel. Inimene on viimase sajandi jooksul mõjutanud mõlemat väga intensiivselt: põletades fossiilseid kütuseid, samas kujundanud ümber süsiniku, lämmastiku ja fosfori ringluse. Suurimaks probleemiks pole sageli mitte muutused ise vaid eelõige nende muutuste kiirus. Arvukad kooslused ei suuda kohaneda liiga kiirelt muutuva kliimaga. Ka regionaalsed iseärasused võivad kliimamuutuste mõjusid võimendada, näiteks mäestike paiknemine. Ameerika mandritel paiknevad peamised suured mäeahelikud põhja-lõunasuunaliselt, võimaldades liikidel ja kooslustel temperatuuri muutumisel kanduda vastavalt põhja või lõuna suunas. Euroopas, ja ka Aasias asuvad enamus suuri mäestikke - Alpid, Karpaadid, Kaukasus, Himaalaja - ida-lääne suunaliselt, seega risti võimaliku liikide ja koosluste levimiskoridoridega. Neljandaks ohustab elurikkust looduses elavate populatsioonide üleekspluateerimine, taimede ja loomade korjamine söögiks, materjaliks ja ravimiteks suuremal määral, kui see populatsioonide isetaastumist silmas pidades mõistlik oleks. Aastatepikkuse ülepüügi tulemusel on siniuim-tuunikala Atlandi ja Vahemere populatsioonid kahanenud alla isetaastumise piiri. Tööstuse tugeva lobby-surve all ei käitu püügikvoote reguleerivad institutsioonid alati jätkusuutlikkuse printsiipe arvestades. Sellest hoolimata saab siniuim-tuunikala aidata meist igaüks, jättes ostmata sellest liigist tehtud tooted. Enda tarbimisvalikutega saame palju ära teha, vältides ohustatud liikidest või nende osadest tooteid. Eelistades vastutustundlikule tootmisele viitava märgisega tooteid nagu FSC puidutoodetel või MSC kalakaupadel, hääletame rahakotiga jätkusuutlike praktikate poolt. Samuti aitame elurikkuse säilimisele kaasa vältides kaupu ja teenuseid, mille tootmisel, tarbimisel või utiliseerimisel suunatakse loodusesse hulgaliselt ökosüsteemis kaua püsivaid mürke. Tööstuslikus põllumajanduspraktikas kasutatakse hulgaliselt inimese tervisele ohtlikke taimekaitsevahendeid, mis ladestuvad mulda või kantakse pinnaveega jõgedesse ning nende kaudu meredesse, kus mürgised ühendid jäävad aastateks toiduahelasse püsima, jõudes lõpuks ringiga meie toidulauale. 2006. aastal viis ELF koostöös Greenpeace`ga läbi uuringu, mille tulemusena leiti, et inimeste veres on kloororgaanilised pestitsiidid nagu DDT säilinud tänaseni, kuigi nende kasutamine on keelatud juba ammu, samuti leiti veres praegu kasutusel olevaid ühendeid. Eelistades näiteks kodumaiseid põllumajandustooteid - millede tootmiseks ei kasutata liigselt mineraalväetisi (mis mullast välja leostudes aitavad kaasa veekogude sh Läänemere eutrofeerumisele) ega mürgiseid taimekaitsevahendeid - aitame säilitada elurikkust nii globaalses kui kohalikus mastaabis. Sellega vähendame võimalust, et põllumajanduses kasutatavad mürgised ühendid ladestuvad meie endi organismi ja lühendavad meie eluiga. ELFi demofarmi projekt arendab keskkonnasõbralikku põllumajandust.</p>
<h2>Elurikkuse kaitse kultuurilised hoovad</h2>
<p>Eesti aastatuhandete pikkune pärandkoosluste majandamise ajalooline järjepidevus ei ole veel katkenud. ELF töötab selle nimel, et taastada ning säilitada pool-looduslike kooslusi - hoides nii elus teadmisi ning oskusi nende majandamisest. ELFi looduskaitselistel talgutel saad kaasa lüüa sinagi. Igaühel meist on kanda oluline roll elurikkusele soodsa kultuurilise ruumi loomisel ja edendamisel. Probleeme ei ole võimalik lahendada, kui neid ei tunnistata. Teadlikkuse kasvatamine on tänapäevaste informatsioonikanalite külluses sisuliselt kuludeta protsess, sotsiaalmeedia loob suurepärase võimaluse enda teadmiste jagamiseks laiema ringiga.</p>
<h2>Elurikkuse kaitse ja Eesti</h2>
<p>Võrreldes Euroopa arenenud riikidega, on Eestis elurikkus säilinud paremini. Eestil on õnnestunud säilitada kõrge loodusväärtusega pärandmaastikke, poollooduslike koosluste taastamine on olnud pigem edukas, sh tagatakse nende maastikega seotud kultuuripärandi säilimine. Positiivset mõju elurikkuse säilimisele üleilmsel ja kohalikul tasemel avaldab mahetoodangu tootmise ja tarbimise osakaalu kasv, samuti põlistõugude ja -sortide taasväärtustamine ja olukorra paranemine. Samas pole suudetud kohalike (tüüpiliste) liikide seisundi halvenemist peatada. Eesti kaitsealade võrgustik on küllaltki esinduslik, kuid olukorra parendamiseks tuleks parandada kaitsealade vahelist sidusust ning tugevdada kaitsealade vaheliste koridoride juriidilist staatust. Lääne-Eestit läbib üleilmselt oluline Lääne-Euroopa, Aafrika ning Valge mere ja Taimõri poolsaare vaheline lindude rändekoridor - siin peatuvad puhkuseks, talvitumiseks ja toitumiseks kümned tuhanded sulelised. Nendega tuleb uute infrastruktuuri projektide (sillad, tuulepargid jms) rajamisel arvestada, seepärast vajame merealade planeerimist. Samuti on hädavajalik tõsta valmidus naftareostust likvideerida arvestatavale tasemele.</p>
<h2>Üleilmsed kliimamuutused</h2>
<p>Globaalsest soojenemisest tulenevad kliimamuutused võivad ohustada elurikkust üleilmses mastaabis, kuna liiga kiiresti muutuva kliimaga ei pruugi looduslikud kooslused kohaneda - kliimamuutused võimendavad elupaikade kadumisest, liikide ülekasutamisest, ökosüsteemis kaua püsivatest mürkidest ning invasiivsetest võõrliikidest tingitud kahjusid. Kliima on muutunud läbi kogu Maa geoloogilise ajaloo - kooslused ja ökosüsteemid sellega koos. See on olnud tagasisidestatud protsess, kus iga uus dünaamilise tasakaalu punkt saavutatakse eluta- ja eluslooduse koostoimes. Maa temperatuur sõltub päikeselt tulevast kiirguse hulgast, mida määrab päikese enda aktiivsus, Maa orbiidi kuju ja Maa kaldenurk, atmosfääri koostis, koos selles toimivate füüsikaliste seaduspärasustega ning Maa pinna iseloom. Viimased kolm tegurit mõjutavad ka seda, kui palju kiirgusest avakosmosesse tagasi peegeldatakse. Kõik need tegurid on ajas muutuvad. Nende sõltuvus üksteisest teeb kliima uurimise ja prognooside tegemise keeruliseks.</p>
<h2>Globaalne soojenemine ja inimfaktor</h2>
<p>Maa orbiidiga seotud tegurid muutuvad liiga pikaajaliselt, et nendest tulenevaid muutusi inimesele tajutavas ajaskaalas mõõta - neid soojenemise ja külmenemise perioode mõõdetakse kümnetes ja sadades tuhandetes aastates. Atmosfääri ja Maa pinna omadused võivad muutuda kiiremini, eriti kui sellele aitab kaasa inimtegevus. Maa pinna iseloom määrab selle, mis saab atmosfääri tunginud päikesekiirgusega, näiteks kõrge albeedoga liustikud ja mandrijää peegeldab suure osa kiirgusest tagasi. Atmosfääri koostis määrab, kuivõrd suur hulk tagasipeegeldunud kiirgusest jääb atmosfääri ning kui palju läheb avakosmosesse tagasi. Alates 18. sajandi tööstusrevolutsioonist on inimkond atmosfääri koostist, füüsikalisi protsesse ja maapinda oluliselt ümber kujundanud. Maakasutamise muutused, (metsade raiumine, soode kuivendamine jms) ja fossiilsete kütuste põletamine võimendavad järjest enam kasvuhoone-efekti. Tarbides ära kolmandiku planeedi primaarproduktsioonist, kujundab inimkond suures mahus ümber ka aine- ja energiaringed - see kajastub muutuvas kliimas. Osa kliimauurijatest hoiatavad, et mitmete asjaolude kokkulangemisel võivad olla muutused kiiremad kui seni prognoositud. Näiteks maailmameri, mis seob 2/3 planeedi süsinikuvarust, ei pruugi enam endises mahus inimtegevuse tagajärjel atmosfääri paisatud süsinikdioksiidi siduda. Põhjus seisneb merevee hapestumises (mis on tingitud CO2 kontsentratsiooni tõusust) ja globaalsest soojenemisest tingitud merevee keskmise temperatuuri tõusus. Maailmamere füüsikalised omadused mõjutavad samuti kliimat üleilmselt. Ookeanide termohaliinne tsirkulatsioon nn suur ookeanikonveier, mõjutab ka Eesti kliimat, ehkki asume Atlandi ookeanist üsna kaugel. Suur ookeanikonveier kannab Golfi hoovuses soojemat vett kõrgematele laiuskraadidele, kus jahtudes soojendab see atmosfääri enda kohal. Seejärel muutub vesi külmemaks, soolasemaks ja raskemaks ning vajub ookeani põhja, kus liigub tagasi lõuna poole. See Islandi kandis paiknev „ookeaniradiaator" hoiab ka Eesti kliima maheda ning merelisena. Arktika mandri- ja merejää mage sulamisvesi võib seda süsteemi tugevalt häirida või hoopis ümber pöörata, muutes Põhja-Euroopa ja Eesti kliima külmemaks, ekvatoriaalses vööndis aga hoopis põuasemaks. Gröönimaa jää isotoopanalüüside ning Eesti järvesetete kõrvutamisel on jõudnud geoloogid järeldusele, et suurest magevee juurdevoolust tingitud termohaliinse tsirkulatsiooni häire põhjustas 8200 aastat tagasi järsu kliima jahenemise Põhja-Euroopas, sh Eestis. Seega võib globaalne soojenemine tuua Põhja-Euroopasse ja Eestisse hoopis jahenemise perioodi. Tänapäeval avalduvad globaalse soojenemise mõjud selgesti pool-kuivades ning kuivades piirkondades, kus suur osa sademetest langeb kontsentreerituna mõne kuu jooksul aastas. Globaalse soojenemise arvele pannakse sademete hulga vähenemist alates 1970ndatest ekvatoriaalses, lähisekvatoriaalses ning põhjapoolkera troopilises vöötmes. Osades kuivemates piirkondades on täheldatud 1970ndatest põudade pikenemist ning mõnedel aladel ka aurustumise intensiivistumist. Paljudes sellistes piirkondades paisutatakse jõgesid elektri tootmise eesmärgil või suunatakse ümber niisutuskanalitesse eesmärgiga kasvatada eksportimiseks mõeldud kiud- ja toidutaimi. Pinnasevee äravoolu stabiliseerivad märgalad kuivendatakse põllu- või karjamaa tarvis, mille toodang läheb samuti ekspordiks Põhja-Ameerika, Jaapani ja Euroopa arenenud riikidesse. Säärased hoolimatult destruktiivsed põllumajanduspraktikad süvendavad veelgi kohalike elanike näljahäda ning puhta mageda vee kriisi, sest ekspordile suunatud tootmise käigus kurnatakse antud piirkondade nappe loodusvarasid nagu puhas magevesi ja viljakas muld. Iga kuues inimene planeedil kannatab puhta joogivee puuduses, aastas sureb sellest tingitud nakkushaigustesse keskmiselt 330 000 inimest, enamus nendest Aafrika arenguriikides. Metsad ja märgalad mängivad olulist rolli sademete- ja pinnasevee reguleerimises ning puhastamises, värsked uuringud näitavad, et troopilistel aladel, kus metsad on maha raiutud, kasvas malaariasse nakatumine pea poole võrra. 2008. aastal suri malaariasse üle 863 000 inimese, valdav osa Aafrikas. Vähenevad puhta joogivee varud initseerivad kokkupõrkeid ja konflikte. Näljahäda sunnib inimesi välja rändama suuremate linnade getodesse või illegaalsete immigrantidena Euroopasse ja Ameerika Ühendriikidesse. Keskkonnapõgenike voog rikastesse heaoluriikidesse näitab ainult kasvutrendi. Globaalse soojenemise negatiivsed mõjud ei avaldu pelgalt kuival maal, vaid ohustavad tõsiselt merede ökosüsteeme. Näiteks korallrahud, mis on ühed kiiremini hävivad ökosüsteemid maal. Korallipolüübiga sümbioosis elav vetikas vajab eluks kindlat temperatuurivahemikku, kuid merevee pinna keskmise temperatuuri tõusmine põhjustab tema ning seetõttu ka korallipolüübi hukkumist. Protsessi tuntakse korallrahude pleegitumise nime all. Koralle ohustab lisaks veel ka ookeanide hapestumine. CO2 kontsentratsiooni tõus atmosfääris ja merevees põhjustab viimase hapestumist, mis pärsib korallipolüüpidel kaitsva lubiskeleti moodustamist. Kui lubiskelett ei moodustu korralikult, jääb korallrahu lainetuse meelevalda ning hakkab kasvamise asemel kahanema. Pleegitumine, destruktiivsed püügitehnikad (kalapüük põhjatraaliga, dünamiidi või tsüaniidiga), hoolimatu massturism, maismaalt kanduvad ülemäärased setted ja reostus kindlustavad korallrahudele koha suurima hävimismääraga ökosüsteemide esikolmikus. Vähem kui poolesaja aastaga on hävinud neljandik troopiliste korallrahude ökosüsteemidest ja kui inimtegevuse surve kasvab, siis lähima 10 aasta jooksul võib hävida veel 14% korallrahudest ning 10-30 aasta jooksul 18%.</p>
<h2>Maailmamere seisundi halvenemine</h2>
<p>Korallrahusid e riffe nimetatakse merede vihmametsadeks nendes pulbitseva elurikkuse tõttu. Kattes alla protsendi ookeani pindalast, on nad siiski koduks neljandikule meres elunevatest liikidest. See mitmekesisus ei oma mitte ainult rekreatiivset, esteetilist ja teaduslikku väärtust, vaid sellele toetub märkimisväärne osa merede elust. Korall-riffid on väärtuslikud, kui nad on elus: pakkudes varju kalamaimudele, toidulauda täiskasvanud isenditele ja kasvupinda taimedele ja loomadele. Samuti kujutavad korallrifid endast kaitsevalli lainetuse kulutava tegevuse eest loendamatutele saarekestele. Korallrahud annavad oma panuse 109 riigi rannajoone kaitsmisesse, nende eksistentsist tuleneva otsese ja kaudse aastatulu suuruseks hinnatakse 30 miljardit dollarit. Korallrahudel leiavad kehakinnitust ja puhkamisvõimaluse äärmiselt ohustatud merikilpkonnad. Merikilpkonnade rolli merede ökosüsteemi reguleerimisel hakkavad teadlased alles mõistma. Näiteks avastati üsna hiljuti, et rännuhimuline nahkkilpkonn armastab maiustada meduusidega, kellel eriti looduslikke vaenlasi pole. Meduuside arvukus on viimasel kahel kümnendil hoogsasti kasvanud paljuski kalade ülepüügi ja kliimasoojenemise tulemusel. Meduuside arvukus on hakanud halvama Euroopa ja USA populaarseid suvituspaiku. Ainuüksi Hispaania lõunaranniku kuurortides kõrvetada saanud suplejate arv ulatub igal suvel mitmetesse tuhandetesse. Mõne meduusiliigi kõrvetus võib olla surmav. Meduuside leviala laieneb merevee pinna keskmise temperatuuri tõusmisel, samuti jätkab inimene meduusi peamiste konkurentide, suurte zooplanktonist toituvate mereimetajate, tapmist. Kuid meduuside kahju ei seisne pelgalt ilusa rannahooaja rikkumises, vaid nende roaks langevad lisaks planktonile ka kalamaimud, seega kujutab meduusipopulatsioonide plahvatuslik kasv tõsist ohtu maailma kalandusele. Mereökosüsteeme survestatakse liiga mitmest küljest ja liiga intensiivselt. Olukorras, kus neljandik maailma kalavarudest on hävinud, teine neljandik üle-ekspluateeritud ning ülejäänud täiel määral ekspluateeritud, oleks inimese poolt mõistlik suhtuda teravdatud tähelepanuga kalade tugisüsteemide säilitamisse. Maailmamerest püütud loomsele proteiinile kandideerib u 40% Maa elanikkonnast.</p>
<h2>Merealade kaitse ning arukas planeerimine</h2>
<p>Seni valitses arusaam, et maailmamere varud on ammendamatud, kuid alates 19. sajandi lõpust oleme näinud, kuidas kukuvad kokku regionaalsed kalavarud. Alles 1970ndatel mõisteti, et ranniku ja mere pakutavad ressursid ning ökosüsteemid vajavad kaitset ning nende mõistlik majandamine planeerimist, kuna rannikul ristuvad paljud huvid. Milleeniumi ökosüsteemi hinnangust (Millenium Ecosystem Assessment 2005) selgus, et maailmameres puuduvad piirkonnad, mis poleks inimtegevusest mõjutatud. Veelgi enam, 41% maailmamerest on survestatud mitmest mõjuri poolt korraga ja kõige suurema löögi all on rannikulähedane meri. ELF töötab selles suunas, et Läänemere ressursse kasutataks mõistlikult ning jätkusuutlikult. ELFi mereprogrammist loe lähemalt siit. Kaitsemeetmed on elurikkuse säilitamise aluseks nii maal kui merel. Praegu kaitstakse 1,17% maailmamere pinnast. Rahvusvahelised keskkonnaorganisatsioonid rõhutavad, et merekaitsealade laiendamine ning nendevahelise sidususe loomine ei ole oluline ainult elurikkuse säilitamiseks, vaid sellest sõltub ka kalavarude ka kalanduse tulevik. Merekaitsealade tõhususes pole kahtlust: uuringud demonstreerivad, et globaalses skaalas on kaitsealadel kalade, selgrootute ning vetikate biomass kasvanud keskmiselt neli, asustustihedus aga poolteist korda, isendite suurus kolmandiku ning liigirikkus viiendiku võrra. Paljudel juhtudel kirjeldatakse reservaadiga piirnevatel aladel märkimisväärset hüpet kalade väljapüügis.</p>
<h2>Muldade viljakuse vähenemine - mäng toiduga</h2>
<p>Muld on keerukas loodusvara, mille tugevale kahjustamisele järgnevad pahatihti pöördumatud tagajärjed. Muldade viljakuse vähenemine on üleilmne probleem, mille võtmeteguriks on iganenud põllumajanduspraktikad ning kergekäeline toidukaubandus. Tänastest tootmis- ja tarbimisvõtetest tingitud probleemid võimenduvad kliimamuutuste ning ökosüsteemide tugiteenuste halvamise mõjul. Näiteks poolkõrbelistes Vahemere-äärsetes piirkondades, kus algsed metsamassiivid on hävitatud, sõltub põldude tootlikkus suuresti kunstlikust niisutamisest, muldadel on oht kõrbestuda ning soolduda. Metsamassiivid toimivad omamoodi käsnana, andes vihmaperioodil maha sadanud vee järk-järguliselt välja, samuti kaitsevad nad tugevate tuulte eest, hoides ära mulla tuuleerosiooni põldudel. Reguleerides sademete vee äravoolu, vähendavad metsamassiivid ka tulvavetest põhjustatud muldade ärakannet. Kaasaegne põllumajandus on suunatud valdavalt kasumimarginaali säilitamisele halvenevates keskkonnatingimustes, mis päädib tootmise suletud allakäiguringiga. Kui muldade viljakus hakkab mõne ökosüsteemi teenuse lakkamise tõttu langema, kasvatatavad kultuurtaimed jäävad väetiks, haigustele vastuvõtlikuks ning annavad vähem saaki, siis valdavalt nähakse probleemi lahendusena suuremal hulgal taimekaitsemürkide ning mineraalväetiste kasutamist. Ühekülgne mineraalväetamine põhjustab mullale mitmeid probleeme: pinnakiht lõheneb, õhu- ja niiskusrežiim halvenevad, mitteomastatavate ballastainete hulk suureneb, hästilahustuvad toitained uhutakse välja. Taimekaitsevahendite ulatuslik kasutamine on viitsütikuga pomm, mida tagasi keerata on äärmiselt raske. Atmosfääri sattudes kanduvad pestitsiidid e kahjuri-ja umbrohumürgid tuulte abil laiali, saastades alumise atmosfäärikihi. Ajaga kanduvad mürgised ühendid algsest allikast väga kaugele ning langevad sademete koostises maha, saastades mulda ja vett: DDT jälgi on leitud isegi Antarktika keskosas sadanud lumest. Rootsis, kus DDT pole kunagi kasutatud, leidub teda pinnases. Need väga mürgised ühendid püsivad aastakümneid ökosüsteemis ja inimese organismi ladestudes põhjustavad tõsiseid terviserikkeid: loote väärarengutest hingamis- ja veresoonkonna haigusteni. Seejuures näitab maailmapraktika, et see „odav" tehnoloogia ei õigusta ennast pikemas perspektiivis sisuliselt üldse: juba 1908. aastal täheldati, et kahjurid, kelle vastu taimekaitsemürk oli suunatud, muutusid sellele resistentseks e vastupanuvõimeliseks. Kui 1950ndatel muutus taimekaitsevahendite kasutamine ulatuslikuks, nõudsid põllud üha suuremas koguses mürke, et kahjurite vastupanuvõimega sammu pidada. Seejuures tapab põllule pritsitud taimekaitsevahend ka seal toimetavad tolmeldajad. Näiteks värskelt avalikust tulnud USA Keskkonnakaitse Agentuuri uuring paneb viimaste aastate mesilaste massilise hukkumise taimekaitsemürgi mõju arvele. Mesilased osalevad 90% põllukultuuride tolmeldamises ning ilma nende toimetamiseta puuduksid meie toidulaualt paljud saadused, alates porganditest ja sibulatest lõpetades õunte ja apelsinidega. Samuti tuleks loobuda näiteks kohvist, sojast ja rapsiõlist.</p>
<h2>Muutus põllumajanduses on hädavajalik</h2>
<p>Põllumajanduse globaalne ärimudel eirab reegleid, mida seab ressursside (muldade viljakus, magevesi, tolmeldajad jne) piiratus. Selline majandamine on võimalik, kuna inimesed ja rahvusvahelised korporatsioonid omavad võimu loodusvarade ekspluateerimise üle keskkonnakaitse mõttes nõrga seadusruumiga riikides, aga ei sõltu ise otseselt antud piirkonna ökosüsteemide terviklikkusest. Seetõttu on nende huvi jätkusuutlike praktikate rakendamise vastu leige. Arenenud riikide finants- ja arenguabi egiidi varjus surutakse vaestele arengumaadele peale avatud vaba turu nõuded, aheldatakse seni sõltumatud valitsused suure välisvõla abil investeerimisfirmade diktatuuri külge, kindlustades nõnda "rikka põhja" korporatsioonide kapitalile vaba juurdepääsu piirkonna loodusressurssidele. Seega ei ole märkimisväärset takistust peale ühe regiooni varade ammutamist ning toetavate ökosüsteemide hävitamist liikuda teise piirkonda. Euroopa Arengupäevadel 2010 põllumajandusinnovatsiooni käsitlevas paneelis rõhutati, et agrikultuur vajab globaalset ümberkorraldamist, kuna tänane põllumajandus toidab ära planeedi jõukama osa, arengumaade nälg jääb aga leevendamata. Praegu kannatab alatoitumise all iga planeedi 7. elanik ning iga 4 sekundi järel sureb keegi nälga, pooltel juhtudel on nendeks alla viie aastased lapsed. ELF tegutseb jätkusuutliku ning vastutustundliku põllumajandamise edendamise suunal. ELF on vastu geneetiliselt muundatud organismide kasutamisele Eestis toiduks või söödaks, kunaon vastutustundetu lükata odava toorme kasvatamise keskkonnamõjud arenguriikide kanda. ELF on teinud riiklikusse maaelu arengukavasse ettepanekuid, mis suunaksid põllumajanduse keskkonnasõbralikkuse poole ja toetaksid mahepõllumajandust. ELFi tööst põllumajanduse reformimisel loe siit. Iga inimene saab teha pisikese sammu jätkusuutliku põllumajanduse suunas, toetades igapäevaste ostudega selliseid põllumajandustootjaid, kelle kaup toodetakse tarbimispaigale võimalikult lähedal ja kes toodavad keskkonnasõbralikult. „Lõunamaisele" importkaubale tuleb eelistada tooteid, mis ei ole ekspansiivse monokultuuri viljelemisega toodetud ja mille kohta on teada, et tootmisprotsessi käigus kahjustatakse keskkonda võimalikult vähesel määral. Loodussõbralik valik ei tähenda alati isegi maitseelamustest loobumist. Näiteks šokolaad, mille valmistamisel kasutatakse palmiõli asemel mõnda muud taimset õli, maitseb samamoodi. Ka kosmeetikatoodetes ei ole palmiõli asendamatu ja hädavajalik.</p>
<p><strong> Sõnaseletused:</strong></p>
<p><strong>Ökoloogiline jalajälg ning globaalhektar</strong> - Ökoloogiline jalajälg on mõõdupuu, millega mõõdetakse tegevuseks, näiteks majapidamiseks vajaliku loodusressursi kasutamist. Ökoloogiline jalajälg hindab toote või teenuse elutsükliga kaasnevat ruumikasutust, mõõtühikuks on globaalset hektarit inimese kohta aastas. Ökoloogilise jalajälje indeks näitab, kui suure pindalaga ala hõivatakse planeedi viljakast maast ning veeosast tarbitavate materjalide tootmiseks, kasutamiseks ja absorbeerimiseks.</p>
<p><strong>Biokapatsiteet</strong> - planeedi taastuvate loodusressursside tootmiseks vaba ala suurus ja selle tootlikkus.</p>
<p><strong>Elurikkuse indeks</strong> - planeedi elurikkust ja ökosüsteemide toimimist kirjeldav Elava Planeedi indeks on näitaja, mis kirjeldab 2500 liiki selgroogse populatsioonide arvukuse muutumist (vt Living Planet index)</p>
<p><strong>„Globaalne lõuna" e „lõuna"</strong> - see on üldine termin millega tähistatakse arenguriike väikese sissetulekuga riike. Tuleb silmas pidada, et Austraalia ja Uus-Meremaa ei kuulu nimetatud riikide hulka, ehkki asuvad lõunapoolkeral.</p>
<p><strong>Arengumaa ehk arenguriik</strong> on madalate sotsiaalse, majandusliku ja inimarengu taseme näitajatega riik. Tavalised näitajad arengumaale on madal SKP, puudulik haridustase, piiratud tervishoid ning inimeste madal eluiga. Rahvusvaheliste kokkulepete kohaselt on arenguriik selline riik, mis on Majanduskoostöö ja Arengu Organisatsiooni (OECD) poolt sellisena klassifitseeritud arenguabi sihtriikide nimekirjas.</p>
<p><strong> Arenenud riigid</strong> on kõrgema majandusliku ning sotsiaalse arengutasemega riigid, kus on arenenud turumajandusega ning tugev tööstussektor. Peamiselt Põhja-Ameerika ja Lääne-Euroopa riigid, samuti Jaapan, Austraalia ning Uus-Meremaa.</p>
<p><strong>„Globaalne põhi"</strong> üldine nimetus arenenud riikide kohta.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Jumalate asehaldur</title>
        <author>
            <name>- - -</name>
        </author>
        <link href="https://aethralis.github.io/kirikiri/jumalate-asehaldur-4.html"/>
        <id>https://aethralis.github.io/kirikiri/jumalate-asehaldur-4.html</id>
            <category term="Usk ja uskmatus"/>
            <category term="Sümbol"/>
            <category term="Sõda"/>
            <category term="Lood"/>
            <category term="Iraak ja islam"/>

        <updated>2020-10-22T21:22:26+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/1005/choral_book_lorch_choral_book_music_notenblatt_note_painter_old_middle_ages_abbot_sitter_ich-1115638.jpg" alt="" />
                    Selles lühikeses artiklis[1] arutleme Assüüria impeeriumi (ca 1300–610) ideoloogiast[2] ja ametlikust religioonist, keskendudes kuninga isikule ning tema võtmepositsioonile riiklikus ideoloogias. Assüüria kui riik sai alguse Aššuri linnriigist, mis sai ca aastal 2000 eKr Uus-Sumeri riigi hävinguga iseseisvaks, kuid imperiaalseks jõuks tõusis alles 13. sajandil kesk-assüüria&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://aethralis.github.io/kirikiri/media/posts/1005/choral_book_lorch_choral_book_music_notenblatt_note_painter_old_middle_ages_abbot_sitter_ich-1115638.jpg" alt="" />
                <p>Selles lühikeses artiklis<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a> arutleme Assüüria impeeriumi (ca 1300–610) ideoloogiast<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a> ja ametlikust religioonist, keskendudes kuninga isikule ning tema võtmepositsioonile riiklikus ideoloogias.</p>
<p>Assüüria kui riik sai alguse Aššuri linnriigist, mis sai ca aastal 2000 eKr Uus-Sumeri riigi hävinguga iseseisvaks, kuid imperiaalseks jõuks tõusis alles 13. sajandil kesk-assüüria ajastu teisel poolel. 14. saj II poolel eKr toimuvad aga Lähis-Ida poliitikatandril suured muutused ja just siis võttis Assüüria valitseja esmakordselt endale tiitli ‘kuningas’ <em>— </em>akkadi k. <em>šarru</em>,<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a> saades sisuliselt Assüüria esimeseks kuningaks. Ja kuna ta oli üpris edukas nii riigi juhina kui vallutajana ning väga osav diplomaat, samas piisavalt auahne, salakaval ning nutikas, siis õnnestuski tal teha linnriigist kuningriik, mille võimuga pidid arvestama kõik Lähis-Ida riigid. Muuhulgas hakkas Aššuruballit I  (1365–1330 eKr) suhtlema  Egiptuse vaaraoga Ehnatoniga (Amenhotep IV) nagu võrdne võrdsega, nimetades teda oma vennaks. See ei tähendanud midagi muud, kui et alates sellest ajast pretendeeris Assüüria valitseja lausa suurkuninga staatusele ja soovis olla võrdväärne teiste suurkuningatega — Egiptuse, Babüloonia ja Hetiidi kuningatega. Nii saigi Assüüria kuningast peaaegu terve Põhja-Mesopotaamia regiooni valitseja. Nagu mainitud, nimetas Aššuruballit I ennast nüüd juba ‘kuningaks’, kuid  ametlikes raidkirjades ei riskinud ta seda veel teha, küll aga kirjavahetuses.</p>
<p>Artiklis vaatleme ka seda, kuidas kuningas oli seotud jumal Aššuri (Assüüria peajumal) kultusega just riikliku ideoloogia valdkonnas. Kõne alla tulevad mõned välja valitud tekstid nagu nt kroonikad, annaalid, raidkirjad<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a>, eeposed, kus kuningas esineb sageli kui jumalikustatud isik, kui peajumala Aššuri asehaldur, jumalate soosik jne. Samuti mainitakse artiklis põgusalt ka seda, milliseid kuningliku propaganda<a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a> võtteid kasutas Assüüria kuningas oma võimu legitimeerimiseks ja kuidas selleks kasutati ära ka jumalaid. Lühidalt peatutakse Assüüria kuninga rollil armees ehk valitsejal kui sõjalised juhil, armee ülemjuhatajal.</p>
<p><strong>Lühiülevaade Assüüria ajaloost</strong></p>
<p>Uus-Assüüria impeerium domineeris 9.–7. saj Lähis-Idas. See sai alguse väikesest Põhja-Mesopotaamia linnriigikesest nimega Aššur.</p>
<p>Kolmandal eelkristlikult aastatuhandel oli Aššuri linnriigi roll Mesopotaamia poliitikas ja kultuurisruumis üpris marginaalne. Aššuri linnriik oli sõltuvuses esimestest muistsetest Mesopotaamia suurriikidest nagu Akkadi impeerium (24.–22. saj eKr) või Uus-Sumeri suurriik (2112–2004 eKr). Pärast seda, kui 2004. a langes Uus-Sumeri riik, sai Aššur iseseisvaks, kuid oli jätkuvalt 2. eelkristliku aastatuhande esimesel poolel väike ja poliitiliselt üpris nõrk linnriik. Samas hakkas Aššuri linnriik kiiresti rikastuma. Majandusliku tugevuse baasi lõid 20.–19. saj eKr Aššuri linna kaupmehed, kes koloniseerisid edukalt Väike-Aasia idapoolseid alasid, rajades sinna kaubanduslikke keskusi ja kolooniad. Tuntuim assüürlaste muistne kaubanduslik keskus oli <em>karum </em>Kaneš<a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a>, mis asus Kapadookias.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a> 19. saj lõpus sattus Põhja-Mesopotaamia, sealhulgas ka Aššuri linnriik, amoriidi päritolu kuninga Šamši-Adad I (1813–1781 eKr) ülemvõimu alla, kes lõi Põhja-Mesopotaamia ja Süüria aladel võimsa suurriigi.<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a></p>
<p>Kuid pärast Šamši-Adad I surma ca 1781. a käis tema suurriik alla ja uueks Aššuri peremeheks sai 18. saj keskel hoopis Babüloonia kuningas Hammurapi. Hammurapi poja Samsuiluna (1749–1712) ajal kaotasid Babüloonia kuningad kontrolli Põhja-Mesopotaamia üle, kuhu tungisid sisse mägirahvad – kassiidid. Ligikaudu 1595. a langes Babüloonia suurriik, kui selle vallutasid hetiidid.<a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a></p>
<p>Pärast seda hakkasid Babüloonias valitsema hetiitide liitlased kassiidid, kes olid tundmatut päritolu hõimud ja tulid kusagilt Iraani aladelt. Sel ajal eksisteeris Süürias ja Põhja-Mesopotaamias terve rida linnriike ja üks neist paljudest linnriikidest oli Aššuri linnriik. Aššur oli tollal poliitiliselt sõltuv, kas hurriitidest või kassiitidest. Aššuri valitsejad tegid ilmselt katseid lõplikult iseseisvuda ja saavutada suuremat mõjuvõimu. 14. saj II poolel olukord aga muutus. Aššuri linna valitseja Aššuruballit I (1365–1330) sai esimeseks Assüüria kuningaks, kes kandis ka ametlikult „kuninga“ tiitlit. Ta oli üpris edukas nii sise- kui välispoliitikas. Olles auahne ja soovides teha Aššurist suurriiki, hakkas Aššuruballit I suhtlema Egiptuse suurkuninga ehk vaaraoga nagu võrdne võrdsega ning nimetas vaaraod oma vennaks. See tähendas, et Aššuruballit I pretendeeris suurkuninga staatusele ja tahtis olla võrdväärne teiste suurkuningatega – Egiptuse, Babüloonia ja Hetiidi kuningatega. Nii saigi temast varsti peaaegu terve Põhja-Mesopotaamia valitseja. Nagu mainitud, nimetas Aššuruballit I ennast nüüd juba kuningaks (<em>šarru</em>). Ametlikes raidkirjades ei riskinud ta seda veel teha, kuid kirjavahetuses küll.<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a></p>
<p>Aššuruballiti järglased Aššuri troonil jätkasid ta ekspansioonipoliitikat<a href="#_ftn11" name="_ftnref11">[11]</a> – näiteks kuningas Adadnārārī I (1307–1275) oli edukas vallutaja, kes pidas vallutussõdu nii lõunas kui ka põhjas. Tema poeg Salmanassar I (1274–1245 eKr) sõdis Mitanni kuningriigiga, aga tal oli sõjalisi kokkupõrkeid ka Anatoolias elavate hetiitidega, samuti uruatri hõimudega (tulevane Urartu) jne. Järgmine kuningas Tukultī-Ninurta I (1244–1208)<a href="#_ftn12" name="_ftnref12">[12]</a> paistis silma veelgi suurema vallutajana. Tukultī-Ninurta I laiendas impeeriumi piire teiste riikide arvelt. Oma võimsuse tippajal suutis Tukultī-Ninurta I kontrollida peaaegu tervet Mesopotaamiat, „neelates alla“ nii Põhja- kui ka Lõuna-Mesopotaamia alad. Babüloonias valitsenud kassiitide kuningas Kaštiliaš oli sõjas purustatud ja sattus vangi. Kassiitide suurriigi pealinn Babülon oli vallutatud ja laastatud, assüürlased olid Babüloonia jumala Marduki kuju Babüloni linnast ära viinud. Kuid Tukultī-Ninurta I lähedastele ja õukondlastele ei meeldinud tema karm valitsemisviis. Korraldati vandenõu, mille tulemusena kuulutati kuningas hullumeelseks, kõrvaldati troonilt, vangistati ning seejärel mõrvati 1208. või 1207. a paiku. Kõik Tukultī-Ninurta I tehtud vallutused läksid kaotsi.<a href="#_ftn13" name="_ftnref13">[13]</a></p>
<p>Teise eelkristliku aastatuhande lõpus elas Assüüria üle veel ühe väga lühikese tõusu, mis oli seotud Tiglatpileser I<a href="#_ftn14" name="_ftnref14">[14]</a> (1115–1077) nimega. Kuid tõeline Assüüria tõus algas alles I aastatuhandel, mil sellest kasvas välja võimas kontinentaalne Uus-Assüüria impeerium. Uus-Assüüria impeerium sai I aastatuhande esimesel poolel Lähis-Idas vaieldamatult kõige võimsamaks poliitiliseks, sõjaliseks ja majanduslikuks jõuks. Assüürlased domineerisid Lähis-Idas ca kakssada aastat, alates Kesk-Türgi aladest ja Kaukaasiast kuni Egiptuseni välja (Egiptuse vallutasid nad siiski vaid lühikeseks ajaks), Palestiinast Lääne-Iraanini ning Araabia poolsaareni. Uus-Assüüria impeerium oli esimene kontinentaalne impeerium maailma ajaloos, tohutult suur, paljuetniline, kus elas kümneid miljoneid inimesi, hästi toimiva administratsiooniga, võimsa ja mobiilse armeega ning karmi valitsemisviisiga, kus kasutati ohtralt repressiivseid meetmeid, sh küüditamist<a href="#_ftn15" name="_ftnref15">[15]</a>. Impeerium oli loodud vägisi – mõõga ning ähvardusega.</p>
<p>Samal ajal arenesid ja õitsesid Uus-Assüüria riigis kaubandus ja majandus, soositi ning toetati ustavaid vasallriike ja lojaalseid provintse ning nende elanikkonda ja ülikuid. Uus-Assüüria kuningriik muutus 9.  eelkristliku saj jooksul Aššurnasirpal II (883–859 eKr) ja tema poja Salmanassar III (859–824 eKr) ajal võimsaks impeeriumiks ning Assüüriast sai 9. saj eKr teiseks pooleks praktiliselt ainus domineeriv ja tähtsam suurjõud, mis mõjutas järgmised ligi 250 aastat kogu Lähis-Ida välis- ning sisepoliitilist elu. Juba 9. saj eKr arenes assüürlaste võimas agressiivne vallutuspoliitika neljas suunas: lõunasse, põhja, itta ning läände. Vallutused ja sõjad jätkusid ka 8. ja 7. saj. Uus-Assüüria impeeriumi allakäik ja lõplik häving leidsid aset ajavahemikul 630–610 eKr.</p>
<p><strong>Eeposed, hümnid, annaalid ja raidkirjad kui valitsejate propaganda</strong></p>
<p>Assüürias loodi eeposi, hümne, aga ka raidkirju, kroonikaid, annaale ja muid propagandistliku iseloomuga tekste, eesmärgiga õigustada Uus-Assüüria kuninga agressiivset vallutuspoliitikat ning kinnitada ta võimu ja ülistada kuninga isikut, luua tema isikukultust. Samuti ülistati nendes tekstides ka jumalaid, eriti just Aššurit, aga ka päikese- ja õiglusejumalat Šamašit, sõjakat jumalannat Ištarit, ja mitmeid teisigi (nagu nt Ninurta, Enlil, Erra jne).</p>
<p>Kui rääkida assüürlaste eepostest, siis assüürlastel endil on vähe originaalseid eeposeid ning nad võtsid üle suure osa kirjanduslikust pärandist just naabruses asuvast Babülooniast, nagu näiteks tuntud Paabeli loomiseepos <em>Enūma elîš</em><a href="#_ftn16" name="_ftnref16">[16]</a>jne.</p>
<p>Üks assüürlaste originaaleepos, mida tuleks siinkohal mainida, on <em>Adadnārārī eepos</em><a href="#_ftn17" name="_ftnref17">[17]</a> mis on kõige varasem teadaolev assüürlaste loodud eepos ja mis oli pühendatud Kesk-Assüüria kuningale Adadnārārī I-le (14. saj lõpp – 13. saj algus), kuid sellest on säilinud vaid väikesed fragmendid.</p>
<p>Kindlasti üks huvitavamaid kirjanduslikke tekste, mis käsitleb Assüüria kuninga tegusid, on akkadikeelne <em>Tukultī-Ninurta eepos</em><a href="#_ftn18" name="_ftnref18">[18]</a>, mida võib pidada üheks põnevaks propagandistlikuks teoseks. Selle eesmärk oli ülistada Assüüria kuninga Tukultī-Ninurta I<a href="#_ftn19" name="_ftnref19">[19]</a> ning tema sõjameeste vägitegusid ning õigustada vallutussõdu Babüloonias. Selle artikli autor loodab tõlkida kogu eepose eesti keelde hiljemalt järgmisel aastal.<a href="#_ftn20" name="_ftnref20">[20]</a></p>
<p>Välismaa uurijate seas on eeposega tegelenud mitmed assürioloogid nagu nt Benjamin R. Foster (2007) ja Peter Bruce Machinist. Näiteks 1976. a ilmus Machinisti artikkel „Kirjandus kui poliitika: Tukultī-Ninurta eepos ja Piibel“<a href="#_ftn21" name="_ftnref21">[21]</a> ning 1978. a avaldas ta Tukultī-Ninurta eepose tõlke inglise keeles koos analüüsi ja kommentaaridega.<a href="#_ftn22" name="_ftnref22">[22]</a> See oli ühtlasi Machinisti doktoridissertatsioon.</p>
<p>Suuremal või vähemal määral on seda eepost ja kuningas Tukultī-Ninurta I uurinud veel mitu teist teadlast. Neist üks mainekamaid oli tuntud briti assürioloog W. G. Lambert, kes on avaldanud sellel teemal mitu uurimistööd, nagu nt „Tukultī-Ninurta eepose kolm avaldamata fragmenti“<a href="#_ftn23" name="_ftnref23">[23]</a> jne.</p>
<p>On olemas ka teisi assüürlaste loodud eeposeid, kuid need on juba hilisemast perioodist – Uus-Assüüria ajastust. Erilist mainimist väärib siiski <em>Erra eepos<a href="#_ftn24" name="_ftnref24"><strong>[24]</strong></a></em>, mis käsitleb assüüria katku- ja sõjajumala Erra tegusid ning näiteks veel selline eepiline lugu nagu <em>Salmanassar Araratis</em>. Tegemist on kuningliku eeposega, mis on pühendatud Uus-Assüüria kuningas Salmanassar III<a href="#_ftn25" name="_ftnref25">[25]</a> (858–824 eKr) sõjaretkele Urartu kuningriiki, kusagile Vani järve kanti, ehk sinna, kus asub Ararati mägi (Ida-Türgi alad).</p>
<p><strong>Assüüria valitseja kui jumal Aššuri asehaldur ja jumalate soosik</strong></p>
<p>Algselt oli jumal Aššur<a href="#_ftn26" name="_ftnref26">[26]</a> vaid Aššuri linnriigi kaitse- ja peajumal, kuid aegamööda, mil Aššuri linnriigist sai Assüüria kuningriik ja seejärel ka võimas Assüüria impeerium, muutus ka jumal Aššur Assüüria suurriigi „rahvusjumalaks“ ja kõikide jumalate kuningaks ning ta omandas imperiaalse tähtsuse. Aššuri<a href="#_ftn27" name="_ftnref27">[27]</a> nime päritolu on siiani paraku teadmata. Teda samastati Babüloonia peajumal Mardukiga. Paabeli loomiseepose <em>Enūma elîš</em> assüüria versioonis oli jumal Marduk asendatud assüürlaste jumala Aššuriga.<a href="#_ftn28" name="_ftnref28">[28]</a> Assürioloogia emeriitprofessor Brigitte Groneberg väidab oma monograafias, et Aššuri religioosne ja poliitiline areng kulges vägagi sarnaselt Babüloni peajumala Marduki omaga. Analoogiliselt Mardukile Babülonis sai jumal Aššur II aastatuhandel tugevneva Assüüria riigi jumalaks, ehk teisi sõnu riigi peajumalaks.<a href="#_ftn29" name="_ftnref29">[29]</a></p>
<p>Väga paljudes Assüüria valitsejate raidkirjades toonitati tihti, et kuningas on jumalate asehaldur (eelkõige just jumal Aššuri asehaldur) ja nende soosik maa peal. Erilist rolli mängis siin just jumal Aššur, kes oli assüürlaste peajumal. Juba umbkaudu 2000. a-st pärit või vanematestki Aššuri linnriigi raidkirjadest võib leida, et valitsejat esitatakse jumal Aššuri asehaldurina maa peal. Seda tegi näiteks Aššuri valitseja Silulu, kes valitseski ca 2000. a. Tema raidkirjast (read 1–6) võime lugeda järgnevat:</p>
<p>Aššuri linn on kuninglik, Silulu on Aššuri linna asehaldur, Dakiki, Aššuri linna heeroldi, poeg.<a href="#_ftn30" name="_ftnref30">[30]</a></p>
<p>Ühes huvitavas raidkirjas, mille koostas Ašsuri linna valitseja Erišum I (20. saj), leiame sellise passaaži:</p>
<p>jumal Aššur on kuningas, (valitseja) Erišum on (tema) asehaldur. <a href="#_ftn31" name="_ftnref31">[31]</a></p>
<p>Erišum I tekst sarnaneb Silulu tekstiga, kuid siin on Aššur ilma determinatiivita „KI“, mis tähistab geograafilist asupaika. Seetõttu tähendab Aššur siin juba jumalat. See on huvitav, kuna väljend on sarnane hilisema kesk-assüüria kroonimisrituaali tekstiga, mis koostati ca 13.–12. saj ja mida preestrid protsessiooni käigus deklareerisid: „Aššur on kuningas! Aššur on kuningas!“<a href="#_ftn32" name="_ftnref32">[32]</a></p>
<p>Seega riigi tõeliseks valitsejaks peeti jumal Aššurit ja valitseja oli vaid jumal Aššuri maapealne asehaldur.<a href="#_ftn33" name="_ftnref33">[33]</a> Kõike, mida riigis toime pandi, sh sõdade alustamist ja lõpetamist, põhjendati alati jumalate tahtega, eriti Aššuri tahtega. Samas mängis valitseja kui jumalate tahte peamine teostaja Assüürias tegelikus elus domineerivat rolli; mitte ainult riigi valitsemises, vaid ka kohtusüsteemis, sõjaväes. Sageli oli ta väga oluline isik kultuses, olles preesterkonnaga tihedalt seotud ja ise ka tihti kõrgpreester. Näiteks Kesk-Assüüria riigis oli kuningas nii jumal Aššuri asehaldur ja reinkarnatsioon maa peal kui ka<em> išipû</em>-preester ehk siis „puhastus-preester“.<a href="#_ftn34" name="_ftnref34">[34]</a> Mõnikord nimetati kuningat (nagu näiteks Tukultī-Ninurta I) <em>šangû sīru</em><a href="#_ftn35" name="_ftnref35">[35]</a> või kui „puhas preester“ <em>šangû ellu</em>.<a href="#_ftn36" name="_ftnref36">[36]</a> Assüüria kuninga preesterlikud funktsioonid olid olulised ja mängisid tähtsat rolli – ta osales aktiivselt kultuslikus elus ning oli seotud preesterkonnaga.</p>
<p>Kuningavõimu ja kuningat ennast kujutati Mesopotaamias alati maailmakorras tähtsaimatena või fundamentaalsete alustena. Kuningas oli jumalate asehaldur, seetõttu kandiski ta tiitleid <em>išši</em><strong><em>ˀ</em></strong><em>ak Aššur –</em> „Aššuri asehaldur“, <em>šakannak </em><em>il</em><em>ā</em><em>ni</em> „jumalate asehaldur“. Assüüria kuningas oli jumal Aššuri tahte läbiviija ja jumal Aššuri esindaja maa peal, samas muidugi esindas kuningas ka teisi tähtsaid jumalaid.</p>
<p>Tukultī-Ninurta eeposes, nagu ka paljudes Aassüüria kuninglikes raidkirjades ja annaalides viidi kõik tapmised, vallutused, küüditamised vms läbi vaid jumal Enlili, jumal Aššuri ja teiste jumalate toetusel, käsul ja heakskiidul. Üks keskseid momente eeposes on ka see, et Tukultī-Ninurta I-st näidatakse jumalikustatud isikuna ja peajumal Enlili kasupojana ning kangelasliku sõjaka vägilasjumala Ninurta vennana.<a href="#_ftn37" name="_ftnref37">[37]</a> Erilist huvi pakub siinkohal eepose rida 20’, kus kuningas Tukultī-Ninurta I esinebki jumal Enlili kasupojana:</p>
<p><em>ú-šar-bi-šu-ma </em>d<em>E</em>/<em>Illil</em> (BE) <em>ki-ma a-bi a-li-de/i ar-ki mār(i)</em> (DUMU)<em> bu-uk-re/i-šu<a href="#_ftn38" name="_ftnref38"><strong>[38]</strong></a></em></p>
<p>„Enlil kasvatas ta üles kui tõeline isa, pärast ta esmasündinud<a href="#_ftn39" name="_ftnref39">[39]</a> poega“.</p>
<p>Kui võrrelda vana-assüüria ajastut (u 2000–1500) ja kesk-assüüria ajastu algust (ca 1500/1450–1365), siis kesk-assüüria ajastu alguses 15. saj ja 14. saj esimesel poolel drastilisi muudatusi ideoloogias ja religioonis ei toimunud. Vähemalt andmeid selle kohta pole. Riik oli veel väike ja nõrk. Assüüria kuningriiki kui sellist veel polnud tekkinudki. Aššur oli veel linnriik, üks paljudest linnriikidest Põhja-Mesopotaamia aladel. Seega periood 1500–1365 meid siinkohal väga ei huvitagi. Aššuri linna valitseja nimetas ennast nagu vana-assüüria ajastulgi endiselt vaid „jumal Aššuri asehalduriks“ (<em>išši</em>ˀ<em>ak</em><em> aššur</em>) ning muid erilisi tiitleid ja epiteete ei kasutanud või peaaegu ei kasutanud.</p>
<p>Muudatused ideoloogias ja ka religiooni valdkonnas tulid alles siis, kui Aššuri linnriik hakkas muutuma kuningriigiks ja sai 14. saj teisel poolel suureks territoriaalriigiks. See on seotud mitme Aššuri valitsejaga, aga eelkõige Kesk-Assüüria kuninga Aššuruballit I-ga (1365–1330), keda võib vaadelda kui <em>homo novus</em>’t, sest just tema ajal leidsid Assüüria valitsemis- ja vallutamispoliitikas ning ka võimuideoloogias aset olulised muutused. Assüüria sai suurriigiks ja Aššuri valitseja saavutas „kuninga“ (<em>šarru</em>) staatuse ning temast sai rahvusvaheliselt tunnustatud ning aktsepteeritud suurkuningas (<em>šarru rabû</em>).<a href="#_ftn40" name="_ftnref40">[40]</a></p>
<p>Nüüd sai Assüüria kuningas igati võrdväärseks teiste Lähis-Ida suurkuningatega (nt Egiptuse vaarao või Hetiidi impeeriumi suurkuningas). See tendents jätkus Aššuruballit I järeltulijate ajal. Iga uus valitseja Assüürias võttis ametlikes kuninglikes raidkirjades kasutusele uusi tiitleid ja epiteete. Tukultī-Ninūrta I valitsemisajaks välja kujunenud Kesk-Assüüria valitseja titulatuur<a href="#_ftn41" name="_ftnref41">[41]</a> oli väga auahne ning mitmekesine ja Kesk-Assüüria suurriik oli saavutanud oma territoriaalse maksimumi.</p>
<p>Assüüria võimsuse kasvuga 14.–13. saj eKr ning 10.–7. saj eKr muutus ka ametlik riiklik propaganda, arenes välja propagandistlik retoorika ja tekkis ajalookirjutus. Hetiitidelt õppisid assüürlased kirjutama annaale. Kroonikate koostamine oli assüürlastele juba ammu tuntud asi ja seda olid nad õppinud Mesopotaamiast oma naabritelt – Babülooniast.</p>
<p>Kesk-Assüüria kuningad ei kasutanud mitte ainult neid tiitleid ja epiteete, mille nad olid pärinud Aššuri valitsejatelt või võtnud üle naaberriikide valitsejatelt, vaid leiutasid ka ise mõned tiitlid ja epiteedid (selles osas paistsid eriti silma Salmanassar I ja Tukultī-Ninurta I). Suurte vallutajate ja Kesk-Assüüria impeeriumi rajajate Adadnārārī I, Salmanassar I ja Tukultī-Ninurta I raidkirjad muutusid nüüd eriti pikaks ja põhjalikuks. Neil on pikk sissejuhatav osa nagu hilisematel uus-assüüria kroonikatelgi, kus on tihti ära toodud kuninga täielik titulatuur. See on muutunud üsna pikaks, kohmakaks ja auahneks; mainitud on ka genealoogiat ja kõiki tähtsamaid jumalaid, kes soosivad, toetavad või legitimeerivad valitseja suurkuninglust ja võimu. Propagandaaparaat arenes tohutult ja raidkirjades on juba põhjalikult loetletud kõik tähtsamad kuninga tiitlid, ka tema saavutused; tekivad esimesed sõjakäikude kirjeldused. Ühest Tukultī-Ninurta I raidkirjast võib välja lugeda järgnevat:</p>
<p>„Minu valitsemise alguses [ja] minu troonil olemise alguses deporteerisin ma 28800 hetiidi sõjameest sealpoolse Eufrati jõe kaldalt [Süüriast] ning tõin nad oma kuningriiki. Ma vallutasin Paphu ja Uqumanu maad kuni Šarnida ja Mehru maadeni. Igal aastal saan ma regulaarselt andamit nendest maadest ja nende mägede vilju [—]. Ma lömastasin oma jalge [ees] olevad kuningad, nende juhid, ja rakendasin nende suhtes orjust. Oma ületamatult tugeva võimsusega ületasin ma korduvalt [sageli] võimsaid mägesid [ja] ääretult raskeid vahemaid, radasid, mida ükski teine kuningas ei teagi.“<a href="#_ftn42" name="_ftnref42">[42]</a></p>
<p>Oma sõjakäiku alustas Tukultī-Ninurta I jumala Aššuri, Enlili ja Šamaši toetusel. Teda abistas taeva ja allilma emand, sõja ja armastuse jumalanna Ištar. Ištar marssis Tukultī-Ninurta vägede ees, oli tema armee väejuht ja tema sõjanõunik. Jällegi hea näide propagandast ja sellest kuidas assüürlased kasutasid jumalaid oma huvides ära.</p>
<p>Ühes oma raidkirjas uhkustab 12.–11. saj vahetusel valitsenud Assüüria „keiser“ Tiglatpileser I oma „vägitegudega“:</p>
<p>Minu troonile astumise aastal 20000 muški koos nende viie kuningaga, kes 50 aastat valdasid Alzu ja Purulumzu maid – tribuudi ja kümnise kandjad Aššuri jumalale, mu isandale – [muškid], keda ükski kuningas mitte kunagi pole tagasi löönud lahingus, olles kindlad oma tugevuses, nad tulid alla [ja] vallutasid Katmuhu maa. Jumala Aššuri, mu isanda toega ma panin oma sõjavankrid ja armee valmis [ja] ootamata järelväge, ma läbisin risti Kašiiari mäe konarliku maastiku. Ma võitlesin nende 20000 relvastatud mehega ja viie kuningaga Katmuhu maal. Ma tõin neile kaotuse. Ma kuhjasin nende sõdalaste laibad lahinguväljale [ja] ja lasin nende verel voolata mägede orgudesse ja tasandikesse. Ma lõikasin otsast nende pead [ja] kuhjasin nagu viljahunnikud nende linnade ümber. Ma tõin välja nende saagi, vara, [ja] omandit arvutult. Ma võtsin kinni 6000 sõdurit, kes pääsesid minu relvade käest [ja] alistusid mulle, ja arvasin nad oma maa alamate hulka.<a href="#_ftn43" name="_ftnref43">[43]</a></p>
<p>Jumal Aššurit ja teisi jumalaid nagu Enlil, Šamaš, Ištar ja Ninurta on Assüüria kuningad korduvalt maininud ning toonud esile seoses oma sõjaretkede ja vallutustega. Näiteks teeb seda sõjakas kuningas Tiglatpileser III (745–727 eKr), kes oli üks halastamatumaid valitsejaid maailma ajaloos, karm küüditaja ja verine massimõrvar. Seoses sõjakäiguga Urartu kuningriigi vastu väidab Tiglatpileser III oma annaalides järgnevat:</p>
<p>(jumala) Ašš[uri], mu isanda, jõuga ja võimsusega, nendega ma võitlesin, [ja võitsin neid…] nende [sõjamehi] ma tapsin [ja] täitsin mägede kuristikud [nende laipadega]. [Minu] sõjavankrid […].<a href="#_ftn44" name="_ftnref44">[44]</a></p>
<p><strong>Kokkuvõte</strong></p>
<p>Nagu on näha esineb Assüüria valitseja alates Assüüria (algselt Aššuri linnriik) riikluse tekkest ca 2000 eKr kuni selle languseni umbes aastal 610 eKr kui jumal Aššuri ja tihti ka teiste oluliste jumalate asehaldur, nende soosik, väljavalitu ja vahel isegi kui jumalikustatud persoon, jumalate poeg või vend (nagu näiteks Tukulti-Ninurta I).</p>
<p>Oma võimu legitimeerisid Assüüria valitsejad alati jumalatele ja preesterkonnale toetudes, tihti olles ise ka preestrid ja lausa peapreestrid. Kuningat vaadeldi tihti ka kui jumal Aššuri templi administraatorit ja kui peapreestrit. Samas Assüüria riiki samastati jumal Aššuri templiga. Seega oli valitseja jumal Aššuri asehaldur ja Aššuri templi administraator, kuid samas ka kogu Aššuri maa ehk jumal Aššuri domeeni administraator. Ja nii jumalate kui ka inimeste kuningaks oli jumal Aššur ise.</p>
<p>Nagu on näha, aitasid suured Mesopotaamia jumalad nagu Aššur, Enlil, Šamaš, Ištar nii legitimeerida Assüüria kuninga võimu kui ka toetasid Assüüria vägesid nende vallutussõdades. Tänu nendele jumalate soositud ja läbiviidud vallutussõdadele sai Assüüria impeerium I eelkristlikul aastatuhandel maailmas kõige tugevamaks ja domineerivamaks jõuks. Assüürlastel ajavahemikul 900–630 oli parim sõjatehnoloogia, tugevaim armee maailmas. Nad kasutasid esimestena ratsaväge ja raskerelvastusega üksusi. Assüüria armee oli mobiilne, logistika oli ka parim tollases maailmas. Oma tippajal, 7. eelkristliku saj alguses hõlmas Assüüria tohutuid alasid – tänapäeva Iraagi, Süüria, Palestiina, Jordaania, Iisraeli, Lõuna-Kaukaasia, Lõuna- ja Ida-Türgi alad, lühikeseks ajaks ka Egiptuse ning Lääne- ja Edela-Iraani alasid, ning ilmselt kontrolliti mingil ajal ka Küprost ja veel hulk hõime Araabia poolsaarel.</p>
<p>Samas ei tohi unustada ka seda, et mitte vähetähtsat rolli mängis siin just religioon, mis aitas õigustada assüürlaste sõdu, viia läbi massküüditamisi ja terroripoliitikat, tugevdada ideoloogilist, religioosset ja poliitilist baasi ning kindlustada valitseja võimu. Religioon aitas kahtlemata kaasa ka kuninga isikukultuse tekkele ja esimese kontinentaalse impeeriumi (Assüüria impeerium) ekspansionistlikule poliitikale.</p>
<p><strong> </strong></p>
<p><strong>Kirjandus</strong></p>
<p>Artzi, P. 1978. The Rise of the Middle-Assyrian Kingdom according to El-Amarna Letters 15&amp;16. A Contribution to the Diplomatic History of Ancient Near East in the mid-second Millenium B.C.E. – <em>Bar-Ilan Studies in History</em>, A.P. Ramat-Gan (ed.). Jerusalem, Bar-Ilan University Press, 25–41.</p>
<p>Borger, R. 1961. <em>Einleitung in die assyrischen Königsinschriften. Teil 1, Das zweite Jahrtausend v. Chr</em>. Leiden, Köln: Brill.</p>
<p>Bryce, T. 2005. <em>The Kingdom of the Hittites</em>. New Edition. New York: Oxford University Press.</p>
<p>Cancik-Kirschbaum, E. 2003. <em>Die Assyrer: Geschichte, Gesell­schaft, Kultur</em>. München: C.H. Beck.</p>
<p>Cifola, B. 2005. <em>Analysis of Variants in the Assyrian Royal Titulary from the Orign to Tiglath-Pilesar III</em>. Series Minor XLVII. Napoli: Instituto Universitario Orientale, Departimento di studi asiatici.</p>
<p>Cifola, B. 2004. The Titles of Tukulti-Ninurta I after the Babylonian Campaign: A Re-evalution. – <em>From the Upper Sea to the Lower Sea: Studies on the History of Assyria and Babylonia in Honor of A. K. Grayson</em>. G. Frame (ed.). Leiden: Nederlands Instituut voor het Nabije Oosten, 7–15.</p>
<p>Corfù, N. A.; Mathys, H.-P. 2008. Eine neue Bauinschrift Tukulti-Ninurtas I. – <em>Ugarit-Forschungen</em> 39 (2007). Münster: Ugarit-Verlag, 57–67.</p>
<p>Deller, K.; Fadhil, A.; Ahmad, K.M. 1994. Two New Royal Inscriptions Dealing with Construction Work in Kar-Tukulti-Ninurta. – <em>Baghdader Mitteilungen</em> 25, 459–472.</p>
<p>Foster, B. R. 2005. <em>Before the Muses. An Anthology of Akkadian Literature</em>. Third Edition. Bethesda, Maryland: CDL Press.</p>
<p>Foster, B. R. 2007. <em>Akkadian Literature of the Late Period</em>. Guides to the Mesopotamian Textual Records 2. Münster: Ugarit-Verlag.</p>
<p>Gagni, L. 1969. <em>L’epopea di Erra</em>. Studi semitici 34. Roma: Istituto di studi del Vicino Oriente dell’ Università.</p>
<p>Garelli, P. 1982. La propaganda royale assyrienne. – <em>Akkadika</em> 27, 16–29.</p>
<p>Garelli, P. 1963. <em>Les Assyriens en Cappadoce</em>. Paris: Maisonneuve.</p>
<p>Groneberg, B. 2004. <em>Die Götter des Zweistromlandes</em>. Düsseldorf, Zürich: Artemis&amp;Winkler.</p>
<p>Kämmerer, T. R., Metzler, K.A. (Hgg.) 2012. <em>Das babylonische Weltschöpfungsepos Enūma elîš</em>. Alter Orient und Altes Testament 375. Münster: Ugarit-Verlag.</p>
<p>Klengel, H. 1961. Tukuliti-Ninurta I: König von Assyrien. – <em>Das Altertum</em> 7, 67–77.</p>
<p>Lambert, W .G. 1957. Three Unpublished Fragments of the Tukulti-Ninurta Epic. – <em>Archiv für Orientforschung</em> 18, 38–51.</p>
<p>Lambert, W.G. 1976. <em>Tukulti–Ninurta I and the Assyrian King List</em>. – <em>Iraq</em>38, 85–94.</p>
<p>Lambert, W.G. 1983. The God Aššur. – <em>Iraq </em>45, 82–86.</p>
<p>Lambert, W. G. 2004. The Enigma of Tukulti-Ninurta I. – <em>From the Upper Sea to the Lower Sea. Studies on the History of Assyria and Babylonia in Honour of A.K. Grayson</em>. G. Frame (ed.).Leiden: Nederlands Instituut voor het Nabije Oosten, 197–202.</p>
<p>Leick, G. 1998. <em>A Dictionary of Ancient Near Eastern Mythology</em>. New York, London: Routledge.</p>
<p>Machinist, P. B. 1976. Literature as Politics: The Tukulti-Ninurta Epic and Bible. – <em>Catholic Biblical Quarterly</em> 38, 455–482.</p>
<p>Machinist, P. B. 1978. <em>The Epic of Tukulti-Ninurta I: A Study in Middle Assyrian Literature</em>. A Dissertation Presented to the Faculty of the Graduate School of Yale University in Candidacy for the Degree of Doctor of Philosophy, May, 1978.</p>
<p>Mayer, W. 1995. <em>Politik und Kriegskunst der Assyrer</em>. Abhandlungen zur Literatur Alt-Syrien-Palästinas und Mesopotamiens 9. Münster: Ugarit-Verlag.</p>
<p>Mayer, W. 2001. Waffenreinigung im assyrischen Kriegsritual. –  <em>Kult, Konflikt und Versöhnung</em>. <em>Beiträge zur kultischen Sühne in religiösen, sozialen und politischen Auseinandersetzungen das antiken Mittelmeerraums</em>. Veröffentlichungen des AZERKAVO / SFB 493, Band 2. R. Albertz (Hg.). Alter Orient und Altes Testament 285. Münster: Ugarit-Verlag, 123–133.</p>
<p>Müller, K. F. 1937. <em>Das Assyrische Ritual, Teil I, Texte zum assyrischen Königsritual</em>. Mitteilungen der Vorderasiatisch-Aegyptischen Gesellschaft (E.V.), 41. Band, 3. Heft. Leipzig: J.C. Hinrichs.</p>
<p>Olmstead, A.T. 1917. Tiglath-Pileser I and his wars. – <em>Journal of the American Oriental Society </em>37, 169–185.</p>
<p>Pongratz-Leisten, B. 2015. <em>Religion and Ideology in Assyria</em>. – SANER 6, de Gruyter.</p>
<p>RIMA 1 = Grayson, A. K., <em>Assyrian Rulers of the Third and Second Millennia BC (to 1115 BC)</em>. The Royal Inscriptions of Meso­potamia, Assyrian Periods 1. Toronto jm: University of Toronto Press, 1987, reprinted 2002.</p>
<p>RIMA 2 = Grayson, A. K., <em>Assyrian Rulers of the Early Millennia BC I (to 1115 BC)</em>. The Royal Inscriptions of Mesopotamia, Assyrian Periods 2. Toronto jm: University of Toronto Press, 1991.</p>
<p>RIME 3/2 = Frayne, D., <em>Ur III Period (2112–2004 BC)</em>. The Royal Inscriptions of Mesopotamia, Early Periods 3/2. Toronto jm: University of Toronto Press, 1997.</p>
<p>RIMA 3 = Grayson, A.K., <em>Assyrian Rulers of the Early First Millennium BC II (858–745 BC). </em>The Royal Inscriptions of Mesopotamia, Assyrian Periods 3. Toronto jm: University of Toronto Press, 1996.</p>
<p>Röllig, W. 1996. Deportation und Integration. Das Schiksal von Fremden im assyrischen und babylonischen Staat. – <em>Die Begeegnung mit dem Fremden, Wertungen und Wirkungen in Hochkulturen vom Altertum bis Gegenwart.</em>M. Schuster (Hg.). Coloquium Rauricum 4. Stuttgart, Leipzig: B.G. Teubner, 100–114.</p>
<p>Rollinger, R. 2013. Assur. – (Hgg.) M. Fieger, J. Krispenz, J. Lanckau, <em>Wörterbuch alttestamentlicher Motive, </em>Darmstadt, 35-39.</p>
<p>Sazonov, V. 2008. Kuninglik propaganda Kesk-Assüüria suurriigis 1365–1208 eKr. valitsejate tiitlite näol. – <em>Tuna. Ajalookultuuri ajakiri</em> 4, 5–15.</p>
<p>Sazonov, V. 2010. <em>Die Königstitel und -epitheta in Assyrien, im Hethiterreich und in Nordsyrien (Ugarit, Emar, Karkemiš) in der mittelassyrischen Zeit: Strukturelle Gemeinsamkeiten, Unterschiede und gegenseitige Beeinflussung</em>. Doktoritöö. Tartu: TÜ Kirjastus.</p>
<p>Sazonov, V. 2012. Tukultī-Ninurta eepos: Mõned küsimused seotud eepose tõlkimise ja kommenteerimisega. – <em>XXIV orientalistikapäevad. </em><em>Konverents „Ida mõttelugu eesti keeles: tõlked ja tõlgendused“ Tartus 27.–28. aprillil 2012: Ettekannete teesid</em>. M. Läänemets (toim.). Tartu: Eesti Akadeemiline Orientaalselts, Tartu Ülikooli Orientalistikakeskus, 18–20.</p>
<p>Sazonov, V. 2013. Kuningas Tukultī-Ninurta I: Tema eepos, kuninglik ideoloogia ja propaganda. – <em>Eesti Akadeemilise Orientaalseltsi aastaraamat</em>, 34–51.</p>
<p>Sazonov, V. Jumala või jumalate asehaldur. Assüüria kuninga rollist Assüüria ametlikus religioonis ning ideoloogias. – Kirik ja Teoloogia, 16.5.2014, <a href="https://kjt.ee/2014/05/jumala-voi-jumalate-asehaldur-assuuria-kuninga-rollist-assuuria-ametlikus-religioonis-ning-ideoloogias/">https://kjt.ee/2014/05/jumala-voi-jumalate-asehaldur-assuuria-kuninga-rollist-assuuria-ametlikus-religioonis-ning-ideoloogias/</a> (viimane külastus 10.10.2019).</p>
<p>Sazonov, V. 2016. Die Assyrischen Königstiteln und -epitheta vom Anfang bis Tukulti-Ninurta I und seinen Nachfolgern. Eisenbrauns, USA, Winona Lake.</p>
<p>Tadmor, H. 1981. History and Ideology in the Assyrian Royal Inscriptions. – <em>Assyrian Royal Inscriptions: New Horizons in literary, ideological, and historical analysis, Papers of a Symposium held in Cetona (Siena) June 26–28, 1980</em>. F. M. Fales (ed.). Roma: Insituto per L’Oriente, Centro per la antichità e ka storia dell’arte del vicino oriente, 13–33.</p>
<p>Tadmor, H. 1994. <em>The Inscriptions of Tiglath-pileser III King of Assyria, Critical Edition, with Illustrations, Translations and Commentary</em>. Jerusalem: The Israel Academy of Sciences and Humanities.</p>
<p>Talon, P. 2005. Une inscription de Tukulti-Ninurta I. – <em>Subartu</em> XVI, 125–133.</p>
<p>Weidner, E. 1939–1941. Studien zur Zeitgeschichte Tukulti-Ninurtas I. – <em>Archiv für Orientforschung</em> 13, 109–124.</p>
<p>Weidner, E. 1963. Assyrische Epen über die Kassiten-Kämpfe. – <em>Archiv für Orientforschung</em> 20, 113–116.</p>
<p>Yamada, S. 1998. The Assyrian King List and the Murderer of Tukulti-Ninurta I. –  <em>Nouvelles Assyriologiques Brèves et Utilitaires</em> (= N.A.B.U.) 1, 26–27.</p>
<p>Yamada, S. 2000. <em>The Construction of the Assyrian Empire. A Historical Study of the Inscriptions of Shalmaneser III (859–824 BC) relating to His Campaigns to the West</em>. Culture and History of the Ancient Near East 3. Leiden jm: Brill.</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Pikem ja varasem versioon ilmunud Kirik ja Teoloogias – Sazonov 2014.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Tadmor 1981; Garelli 1982; Sazonov 2016; Pongratz-Leisten 2015.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Aššurubalit I titulatuuri kohta vt V. Sazonov 2016: 38-43.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Borger 1961.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> Garelli 1982; Sazonov 2008; 2013; Sazonov 2016.</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> <em>karum</em> Kaneš – türgipäraselt Kültepe – Ida-Türgi aladel asuv muistne asula Kaneš oli rajatud juba vähemalt 3. at. 2. at alguses lõid Aššuri kaupmehed seal oma kaubandusliku koloonia, mis puhkes õitsele ja sai teiste kolooniate peamiseks keskuseks. Sellise kaubandusliku keskuse nimetus akkadi keeles oli <em>karum</em> – Mayer 1995: 145.</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> Garelli 1963.</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> Cancik-Kirschbaum 2003: 37–38.</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> Bryce 2005: 98; Mayer 1995: 167.</p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> Artzi 1978: 27, kiri nr 15, rida 3.</p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a> Artzi,  1978; Cancik-Kirschbaum 2003; vt ka Cifola 1995.</p>
<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">[12]</a> Vt lähemalt Sazonov 2016: 63-100; Sazonov 2013.</p>
<p><a href="#_ftnref13" name="_ftn13">[13]</a> Sazonov 2016: 101-102; Yamada 1998: 26-27.</p>
<p><a href="#_ftnref14" name="_ftn14">[14]</a> Tiglatpileser I kohta vt Olmstead 1917.</p>
<p><a href="#_ftnref15" name="_ftn15">[15]</a> Vt nt Oded 1979; Röllig 1996.</p>
<p><a href="#_ftnref16" name="_ftn16">[16]</a> Kämmerer, Metzler 2012.</p>
<p><a href="#_ftnref17" name="_ftn17">[17]</a>  Foster 2007: 19; Weidner 1963: 113–116.</p>
<p><a href="#_ftnref18" name="_ftn18">[18]</a> Sazonov 2013; vt ka Machinist 1976. 455–482; Machinist 1978.</p>
<p><a href="#_ftnref19" name="_ftn19">[19]</a> Tukultī-Ninurta I kohta vt nt Cifola 2004: 7–15; Corfù, Mathys 2008, 57–67; Klengel 1961:  67–77; Lambert 1957:  38–51; Lambert 1976: 85–94; Lambert 2004, 197–202; Machinist 1976:  455–482; 1978; Talon 2005: 125–133; Weidner 1939–1941: 109–124; Yamada 1998: 26–27.</p>
<p><a href="#_ftnref20" name="_ftn20">[20]</a> Sazonov 2008; 5–15; Sazonov 2012: 18–20.</p>
<p><a href="#_ftnref21" name="_ftn21">[21]</a> Machinist 1976.</p>
<p><a href="#_ftnref22" name="_ftn22">[22]</a> Machinist 1978.</p>
<p><a href="#_ftnref23" name="_ftn23">[23]</a> Lambert 1957.</p>
<p><a href="#_ftnref24" name="_ftn24">[24]</a> Gagni 1969.</p>
<p><a href="#_ftnref25" name="_ftn25">[25]</a> Yamada 2000; vt raidkirju RIMA 3: 1996.</p>
<p><a href="#_ftnref26" name="_ftn26">[26]</a> Lambert 1983.</p>
<p><a href="#_ftnref27" name="_ftn27">[27]</a> Rollinger 2013: 35-39.</p>
<p><a href="#_ftnref28" name="_ftn28">[28]</a> Leick 1998. 15.</p>
<p><a href="#_ftnref29" name="_ftn29">[29]</a> Groneberg 2004: 109.</p>
<p><a href="#_ftnref30" name="_ftn30">[30]</a> RIMA 1: Silulu A.0.27.1, lk 12–13, read 1–6.</p>
<p><a href="#_ftnref31" name="_ftn31">[31]</a> RIMA 1: Erišum I, A.0.33.1, lk 21, read 35–36.</p>
<p><a href="#_ftnref32" name="_ftn32">[32]</a> Müller 1937: 8–9, tulp I, rida 29.</p>
<p><a href="#_ftnref33" name="_ftn33">[33]</a> Groneberg 2004:  109.</p>
<p><a href="#_ftnref34" name="_ftn34">[34]</a> Deller, Fadhil, Ahmad 1994: 464, IM 76787, obv. rida 2; Talon 2005, 126. KAH 2, 61, rida 2.</p>
<p><a href="#_ftnref35" name="_ftn35">[35]</a> Cifola 2004: 11.</p>
<p><a href="#_ftnref36" name="_ftn36">[36]</a> Mayer 2001: 130</p>
<p><a href="#_ftnref37" name="_ftn37">[37]</a> Foster 2005: 301–302, read 15’–20’.</p>
<p><a href="#_ftnref38" name="_ftn38">[38]</a> Machinist 1978: 68–69, rida 20’.</p>
<p><a href="#_ftnref39" name="_ftn39">[39]</a> Enlili esmasündinud poeg oli sõjakas jumal Ninurta. Tukultī-Ninurta nimi on teofoorne ja sisaldab jumala Ninurta nime ja tähendab „Jumal Ninurta on mulle abiks“.</p>
<p><a href="#_ftnref40" name="_ftn40">[40]</a> Sazonov 2010: 237.</p>
<p><a href="#_ftnref41" name="_ftn41">[41]</a> Cifola 1995.</p>
<p><a href="#_ftnref42" name="_ftn42">[42]</a> RIMA 1: A.0.78.23, read 27–42.</p>
<p><a href="#_ftnref43" name="_ftn43">[43]</a> RIMA 2: Tiglath-pileser I A.0.87.1, lk 14, read 62–88.</p>
<p><a href="#_ftnref44" name="_ftn44">[44]</a> Tadmor 1994: Ann. 17, tahvlid XIII–XIV, read 6’–7’.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
